<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://muh-fajri.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://muh-fajri.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-08-28T23:59:49+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/feed.xml</id><entry><title type="html">Konversi PDF to OCR (Optical Character Recognition)</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/28/Konversi-PDF-to-OCR.html" rel="alternate" type="text/html" title="Konversi PDF to OCR (Optical Character Recognition)" /><published>2021-04-28T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-28T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/28/Konversi-PDF-to-OCR</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/28/Konversi-PDF-to-OCR.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/pdf-to-ocr.png&quot; alt=&quot;time-synchronization&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sebelum kita lanjutkan, harap diingat bahwa fitur ini sebaiknya dimanfaatkan secara bijak dan tidak digunakan untuk melakukan plagiasi dan tindakan yang melanggar lainnya. Terima kasih.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Microsoft Word pada dasarnya sudah menjadi kebutuhan dasar dalam pengelolaan dokumen, pengetikan surat misalnya. Aplikasi ini memberikan kemudahan seperti melakukan pemformatan dokumen termasuk teks dan paragraf. Hampir semua bidang memanfaatkan perangkat lunak ini karena kemudahan dalam pengoperasiannya dan juga menjadi standar perangkat lunak yang digunakan dalam pengelolaan dokumen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seiring perkembangannya, di versi yang baru selalu terdapat fitur baru yang ditambahkan. Salah satu fitur ini ada konversi file ke PDF. Fitur ini baru ditambahkan pada versi Microsoft Office 2010, untuk versi 2007 baru ditambahkan pada &lt;em&gt;Service Pack&lt;/em&gt; 3. Tentu dengan adanya fitur ini kita dapat mengonversi file langsung di dalam aplikasi, tanpa aplikasi atau layanan tambahan lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Belakangan&lt;/em&gt;, terdapat fitur baru yang ditambahkan yang menurut saya memberikan kemudahan, utamanya dalam pengetikan dokumen. Dengan fitur ini, waktu yang digunakan pun menjadi lebih efisien. Fitur ini yaitu kemampuan untuk mengonversi &lt;strong&gt;PDF&lt;/strong&gt; menjadi &lt;strong&gt;OCR (Optical Character Recognition)&lt;/strong&gt; yaitu kemampuan program untuk mengenali karakter (alfabet dan angka) dalam sebuah gambar. Fitur ini yang akan kita coba praktekkan di sini.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengambil-sebuah-gambar&quot;&gt;Mengambil sebuah Gambar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk memulai, pertama kita ambil sebuah gambar melalui kamera, baik melalui kamera ponsel atau pun kamera digital. Berikut adalah sampel gambar yang digunakan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/word/take-an-image.png&quot; alt=&quot;take-an-image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengedit-di-word&quot;&gt;Mengedit di Word&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Berikutnya, silahkan kirim file gambar tadi ke perangkat komputer yang digunakan, melalui USB atau pun media &lt;em&gt;file sharing&lt;/em&gt; yang lain, misalnya &lt;strong&gt;SHAREIt&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;Feem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Import&lt;/em&gt; file gambar tadi ke dalam program &lt;strong&gt;Microsoft Word&lt;/strong&gt;, melalui menu &lt;strong&gt;Insert – Pictures&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/word/import-image.png&quot; alt=&quot;import-image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah berhasil di-&lt;em&gt;export&lt;/em&gt;, akan ada sebuah menu baru dengan nama &lt;strong&gt;Format&lt;/strong&gt;. Klik menu tersebut untuk melakukan pengeditan sederhana seperti &lt;em&gt;cropping image&lt;/em&gt; (pada grup &lt;strong&gt;Size&lt;/strong&gt; pilih &lt;strong&gt;Crop&lt;/strong&gt;) dan mengubah warna (pada grup &lt;strong&gt;Adjust&lt;/strong&gt; pilih &lt;strong&gt;Color&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk warna (&lt;em&gt;color&lt;/em&gt;) sampel yang saya gunakan yaitu &lt;strong&gt;Recolor – Black and White: 75%&lt;/strong&gt;, dengan maksud teks yang ada menjadi berwana hitam dan latar berwarna putih–namun, ini pun tergantung hasil dari gambar yang diambil, dengan kata lain kondisional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/word/edit-image.png&quot; alt=&quot;edit-image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikut adalah hasil &lt;em&gt;cropping&lt;/em&gt; dan pengubahan warna yang telah dilakukan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/word/edit-image-result.png&quot; alt=&quot;edit-image-result&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;simpan-file-dalam-format-pdf&quot;&gt;Simpan File dalam Format PDF&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Setelah gambar selesai diedit, simpan file dalam format PDF. Dengan menggunakan tombol pintas &lt;em&gt;keyboard&lt;/em&gt;, tekan tombol &lt;strong&gt;F12&lt;/strong&gt; sehingga tampil sebuah kotak dialog bernama &lt;strong&gt;Save As&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/word/save-file.png&quot; alt=&quot;save-file&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada kolom &lt;strong&gt;Save as type&lt;/strong&gt;, pilih &lt;strong&gt;PDF (*.pdf)&lt;/strong&gt;. Berikutnya tentukan tempat penyimpanan file, kemudian klik &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;membuka-dokumen-pdf-di-microsoft-word&quot;&gt;Membuka Dokumen PDF di Microsoft Word&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk menguji apakah file yang telah disimpan tadi teksnya dapat diedit saat dibuka kembali di Microsoft Word, kita coba buka filenya dengan memilih membuka dengan (&lt;em&gt;open with&lt;/em&gt;) melalui klik kanan file, kemudian pilih &lt;strong&gt;Word 2016&lt;/strong&gt;. Jika tidak terdapat pilihan tersebut, pilih opsi &lt;strong&gt;Choose default program…&lt;/strong&gt; dan silahkan &lt;em&gt;browse&lt;/em&gt; atau cari opsi &lt;strong&gt;Word 2016&lt;/strong&gt;, saat memilih opsi di daftar ini, hilangkan tanda centang pada &lt;em&gt;checkbox&lt;/em&gt;, ini untuk menghindari aplikasi yang ingin dipilih menjadi default.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah dimuat, akan tampil kotak pemberitahuan yang menyatakan aplikasi &lt;strong&gt;Word&lt;/strong&gt; akan melakukan konversi terhadap file PDF agar dapat diedit layaknya dokumen &lt;strong&gt;Word&lt;/strong&gt; biasa dan tambahan informasi lain. Silahkan pilih &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; untuk melanjutkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/word/attention-dialog.png&quot; alt=&quot;attention-dialog&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah langkah tersebut dilakukan, dokumen PDF akan dimuat pada program aplikasi &lt;strong&gt;Word 2016&lt;/strong&gt;. Jika file gambar yang diambil pada langkah sebelumnya cukup jelas perbedaan karakternya, maka hasilnya pun bisa lebih optimal sesuai yang diharapkan. Berikut contoh hasil dari gambar yang telah diambil sebelumnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/word/file-result.png&quot; alt=&quot;file-result&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari sampel ini dapat dilihat bahwa teks yang ada dapat diedit seperti mengedit dokumen &lt;strong&gt;Word&lt;/strong&gt; namun dalam format file &lt;strong&gt;.pdf&lt;/strong&gt;. Hasilnya cukup lumayan, teks yang ada bisa dikatakan mendekati presisi 100% seperti aslinya (dalam hal teks atau karakter yang dikenali). Untuk tujuan pengenalan karakter atau dikenal sebagai OCR agar waktu pengetikan menjadi lebih efisien, program &lt;strong&gt;Word&lt;/strong&gt; ini dapat diandalkan. Namun kembali lagi dari hasil gambar yang diambil dan juga kompleksitas konten yang ada seperti terdapat banyak grafis, format indentasi, atau bahkan terdapat tabel pada gambar tersebut, dan juga menggunakan jenis font dalam format &lt;em&gt;handwriting&lt;/em&gt; (misalnya &lt;strong&gt;Blackadder ITC, Embassy BT, Monotype Corsiva&lt;/strong&gt;), hasilnya mungkin tidak sesuai harapan termasuk karakter yang tidak dikenali dengan baik justru menjadi karakter asing yang tidak kita inginkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari fitur yang ada ini, dapat kita manfaatkan untuk tujuan seperti membuat kutipan saat menyusun suatu karya ilmiah yang sumbernya dari buku fisik atau skripsi atau bahkan jurnal digital, menyusun file PDF dari teks yang di-&lt;em&gt;scan&lt;/em&gt; (membuat salinan dari buku fisik), atau pun membuka file PDF yang telah dikonversi yang sebelumnya dibuat dari dokumen Word dengan maksud file PDF dapat diedit dan disimpan kembali dengan nama file baru, dan sebagainya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akhirnya kita sudah berada di bagian akhir artikel, semoga apa yang dipaparkan dapat dipahami dengan baik, dan tentunya diikuti dan dipraktekkan. Semoga bermanfaat. Terima kasih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Word" /><category term="Tips" /><category term="HowTo" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Sinkronisasi Waktu di Linux dan Windows</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/28/Sinkronisasi-Waktu-di-Linux-dan-Windows.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sinkronisasi Waktu di Linux dan Windows" /><published>2021-04-28T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-28T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/28/Sinkronisasi-Waktu-di-Linux-dan-Windows</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/28/Sinkronisasi-Waktu-di-Linux-dan-Windows.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/time-synchronization.png&quot; alt=&quot;time-synchronization&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat selesai menginstal sistem operasi Linux berdampingan dengan Windows, atau dikenal sebagai &lt;em&gt;dualboot&lt;/em&gt;, ditemui bahwa waktu yang ditunjukkan di kedua OS tidak sama. Perbedaan ini terjadi dikarenakan Linux menyimpan waktu menggunakan UTC (Universal Time Coordinated) sedangkan Windows disimpan menggunakan waktu lokal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita dapat memilih opsi menjadikan waktu di kedua OS ke UTC atau ke waktu lokal. Dari referensi yang diperoleh, praktik terbaik adalah mengonversi waktu UTC yang dimiliki oleh Linux menjadi waktu lokal. Hal ini untuk menghindari sinkronisasi waktu internet di Windows tidak kompatibel jika menggunakan waktu UTC.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengubah-waktu-menurut-waktu-lokal&quot;&gt;Mengubah Waktu menurut Waktu Lokal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk mengubah waktu yang digunakan menjadi waktu lokal, kita ubah melalui Linux menggunakan utilitas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;timedatectl&lt;/code&gt;. Utilitas ini berjalan pada OS versi modern Ubuntu, Fedora, Red Hat, Debian, Mint, dan distribusi Linux yang lainnya yang menggunakan &lt;strong&gt;systemd&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebelum diubah, kita periksa konfigurasi awal terlebih dahulu.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;               Local &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time&lt;/span&gt;: Wed 2021-04-28 18:53:33 WITA
           Universal &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time&lt;/span&gt;: Wed 2021-04-28 10:53:33 UTC
                 RTC &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time&lt;/span&gt;: Wed 2021-04-28 10:53:32
                Time zone: Asia/Makassar &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;WITA, +0800&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
System clock synchronized: no
              NTP service: active
          RTC &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;local &lt;/span&gt;TZ: no
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perhatikan pada bagian &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;RTC in local TZ&lt;/code&gt; menunjukkan nilai &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;no&lt;/code&gt; yang artinya OS menggunakan waktu UTC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk memulai, kita buka terminal dan jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;timedatectl set-local-rtc 1 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--adjust-system-clock&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Silahkan masukkan &lt;em&gt;password user&lt;/em&gt; jika diminta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah selesai, periksa hasil pengaturan dengan:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;timedatectl
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Output:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;               Local &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time&lt;/span&gt;: Wed 2021-04-28 10:56:05 WITA                                                                                                
           Universal &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time&lt;/span&gt;: Wed 2021-04-28 02:56:05 UTC                                                                                                 
                 RTC &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time&lt;/span&gt;: Wed 2021-04-28 10:56:04                                                                                                     
                Time zone: Asia/Makassar &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;WITA, +0800&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;                                                                                                 
System clock synchronized: no                                                                                                                          
              NTP service: active                                                                                                                      
          RTC &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;local &lt;/span&gt;TZ: &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;yes                                                                                                                         
                                                                                                                                                       
&lt;/span&gt;Warning: The system is configured to &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;read &lt;/span&gt;the RTC &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in &lt;/span&gt;the &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;local time &lt;/span&gt;zone.                                                                         
         This mode cannot be fully supported. It will create various problems                                                                          
         with &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time &lt;/span&gt;zone changes and daylight saving &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time &lt;/span&gt;adjustments. The RTC                                                                          
         &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;time &lt;/span&gt;is never updated, it relies on external facilities to maintain it.                                                                       
         If at all possible, use RTC &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;in &lt;/span&gt;UTC by calling                                                                                                 
         &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'timedatectl set-local-rtc 0'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;     
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jika pada bagian &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;RTC in local TZ&lt;/code&gt; bernilai &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ya&lt;/code&gt;, maka waktu di Linux telah diatur menggunakan waktu lokal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perintah ini tidak sepenuhnya didukung dan dapat menyebabkan beberapa masalah ketika mengubah antara zona waktu dan waktu musim panas. Namun mode ini mungkin lebih baik didukung daripada opsi UTC di Windows. Jika menggunakan &lt;em&gt;dualboot&lt;/em&gt; dengan Windows, Windows akan menangani waktu &lt;em&gt;daylight savings&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;membatalkan-perintah-timedatectl&quot;&gt;Membatalkan Perintah timedatectl&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk membatalkan perubahan dari UTC menjadi lokal, dan tetap menginginkan waktu UTC, maka jalankan perintah berikut.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;timedatectl set-local-rtc 0 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--adjust-system-clock&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dengan demikian, perubahan yang dilakukan sebelumnya akan diubah kembali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekian artikel singkat mengenai konversi waktu UTC ke lokal ini, semoga bermanfaat. Terima kasih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="Tips" /><category term="HowTo" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">error: insufficient permissions for device dengan ADB</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/25/error-insufficient-permissions-for-device-dengan-adb.html" rel="alternate" type="text/html" title="error: insufficient permissions for device dengan ADB" /><published>2021-04-25T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-25T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/25/error-insufficient-permissions-for-device-dengan-adb</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/25/error-insufficient-permissions-for-device-dengan-adb.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/insufficient-permission-adb.png&quot; alt=&quot;insufficient-permission-adb&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat mencoba menjalankan &lt;em&gt;usb debugging&lt;/em&gt; untuk menjalankan aplikasi android dengan mode &lt;em&gt;debug&lt;/em&gt;, ditemui &lt;em&gt;error&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;error: insufficient permissions &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for &lt;/span&gt;device
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dari referensi yang diperoleh &lt;a href=&quot;https://itsfoss.com/fix-error-insufficient-permissions-device/&quot;&gt;di sini&lt;/a&gt;, diberikan petunjuk atau langkah-langkah untuk menyelesaikannya yaitu me-&lt;em&gt;restart&lt;/em&gt; adb server dalam mode &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;sudo&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertama, menghentikan adb server yang sedang berjalan dengan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;adb kill-server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Berikutnya, menjalankan kembali adb server dengan &lt;em&gt;root privileges&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;adb start-server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Output perintah tersebut kurang lebih:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;*&lt;/span&gt; daemon not running&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; starting now at tcp:5037
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;*&lt;/span&gt; daemon started successfully
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Terakhir, lepas atau cabut perangkat yang tersambung melalui USB dan sambungkan kembali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekian artikel singkat ini, semoga membantu. Terima kasih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Terminal" /><category term="Error" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Instal Java JDK di Linux</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/22/Instal-Java-JDK-di-Linux.html" rel="alternate" type="text/html" title="Instal Java JDK di Linux" /><published>2021-04-22T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-22T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/22/Instal-Java-JDK-di-Linux</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/22/Instal-Java-JDK-di-Linux.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/install-java-jdk.png&quot; alt=&quot;install-java-jdk&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kembali lagi kita bertemu di web ini dengan pembahasan artikel yang baru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kali ini kita akan sama-sama mengikuti proses instalasi Java JDK (Java Development Kit) di Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidak seperti di Windows–dimana instalasi dilakukan secara GUI, di Linux kita melakukan instalasi melalui Terminal, menggunakan baris perintah (&lt;em&gt;command-line&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Java JDK dibutuhkan oleh beberapa IDE (&lt;em&gt;Integrated Development Environment&lt;/em&gt;) dalam pengembangan sistem. IDE yang membutuhkan tersebut seperti Netbeans, Astah UML (&lt;em&gt;Unified Modeling Language&lt;/em&gt;), Intellij IDEA, dan Android Studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk memulai, kita masuk ke bagian awal yaitu mengunduh Java JDK atau OpenJDK keduanya memiliki fungsi yang sama.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;unduh-java-jdk&quot;&gt;Unduh Java JDK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;URL halaman web OpenJDK : &lt;a href=&quot;https://openjdk.java.net&quot;&gt;https://openjdk.java.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;URL halaman web Oracle JDK : &lt;a href=&quot;https://www.oracle.com&quot;&gt;https://www.oracle.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di sini kita dapat memilih untuk mengunduh OpenJDK atau Oracle JDK. Untuk OpenJDK kita dapat mengunduhnya tanpa menggunakan akun, sedangkan Oracle JDK kita harus membuat akun terlebih dahulu kemudian &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; dengan akun yang terdaftar dan barulah kita bisa mulai melakukan pengunduhan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di halaman web OpenJDK kita dapat mengunduh versi JDK yang diinginkan. Karena beberapa IDE membutuhkan minimal JDK versi 8, kita dapat memilih rentang versi minimal 8 atau yang lebih tinggi. Untuk saat ini, kita unduh versi JDK 11 (&lt;a href=&quot;https://jdk.java.net/archive/&quot;&gt;link halaman unduhan&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk Oracle JDK dapat dibuka melalui halaman ini–dengan catatan telah mendaftar sebuah akun dan melakukan &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.oracle.com/java/technologies/javase-jdk16-downloads.html&quot;&gt;link halaman unduhan&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Silahkan pilih &lt;em&gt;binary file&lt;/em&gt; yang sesuai dengan OS yang digunakan. Jika tidak menemukan file yang spesifik, unduh file dalam bentuk &lt;em&gt;archive&lt;/em&gt; dengan ekstensi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proses pengunduhan akan berlangsung sesaat mengikuti langkah-langkah yang ada pada web masing-masing. Ini akan memakan waktu sesuai dengan kecepatan &lt;em&gt;bandwidth&lt;/em&gt; yang dimiliki dan juga dipengaruhi oleh kelancaran jaringan di area tempat kita berada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;instalasi-java-jdk&quot;&gt;Instalasi Java JDK&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Setelah berhasil mengunduh file, maka selanjutnya kita akan melakukan proses instalasi. Bergantung dari &lt;em&gt;binary file&lt;/em&gt; yang telah diunduh, jika merupakan file spesifik (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.deb&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.rpm&lt;/code&gt;) silahkan lakukan prosedur instalasi yang sesuai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika &lt;em&gt;binary file&lt;/em&gt; yang diunduh dalam format &lt;em&gt;archive&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;, maka kita lakukan instalasi secara manual. Instalasi secara manual, dapat dilakukan dengan mengekstrak file ke direktori yang diinginkan (misal pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt;) dan setelah selesai atur PATH melalui file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/profile&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/.bashrc&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mari kita lakukan ekstraksi file terlebih dahulu. Kita ketahui folder &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Downloads&lt;/code&gt; adalah folder tujuan dari file yang diunduh tadi.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ~/Downloads
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp &lt;/span&gt;openjdk-11_linux-x64_bin.tar.gz /opt
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; /opt
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-xvzf&lt;/span&gt; openjdk-11_linux-x64_bin.tar.gz
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Setelah berhasil diekstrak, kita dapat menghapus &lt;em&gt;binary file&lt;/em&gt; dalam bentuk &lt;em&gt;archive&lt;/em&gt; tadi.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo rm &lt;/span&gt;openjdk-11_linux-x64_bin.tar.gz
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hasil ekstraksi file tadi adalah sebuah folder dengan nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;jdk-11&lt;/code&gt; yang di dalamnya terdapat file-file yang dibutuhkan untuk mengintegrasikannya dengan sebuah IDE atau aplikasi yang membutuhkannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidak seperti instalasi paket pada umumnya, langkah seperti yang dilakukan di atas sudah dapat dikatakan kita telah melakukan instalasi paket (secara manual).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;konfigurasi-path-java_home&quot;&gt;Konfigurasi PATH JAVA_HOME&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Berikutnya kita akan melakukan konfigurasi PATH &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;JAVA_HOME&lt;/code&gt; agar Java JDK yang baru ini dapat dikenali sistem. Kita dapat memilih mengatur PATH melalui file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/profile&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/.bashrc&lt;/code&gt;. Jika di file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;profile&lt;/code&gt; maka Java JDK yang terinstal akan bisa digunakan oleh &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; lain pada sistem. Sedangkan pada &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/.bashrc&lt;/code&gt; maka hanya &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; yang sedang aktif saat ini saja yang dapat mengenali Java JDK yang terinstal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk saat ini, kita coba untuk mengatur PATH pada file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;profile&lt;/code&gt;. Buka filenya dan tambahkan baris berikut di bagian baris paling akhir.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;JAVA_HOME&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;/opt/jdk-11&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$JAVA_HOME&lt;/span&gt;/bin:&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$PATH&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Simpan dan tutup file tersebut. Perhatikan pada &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt/jdk-11&lt;/code&gt; harus sesuai dengan nama folder yang telah diekstrak tadi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk menerapkan perubahan, ketikkan perintah berikut:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;source&lt;/span&gt; /etc/profile
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Atau dapat juga dengan menutup dan membuka kembali terminal yang baru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah selesai, kita coba periksa Java JDK yang telah dikonfigurasi.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;java &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-version&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Output:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;openjdk version &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;11&quot;&lt;/span&gt; 2018-09-25
OpenJDK Runtime Environment 18.9 &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;build 11+28&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
OpenJDK 64-Bit Server VM 18.9 &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;build 11+28, mixed mode&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kemudian untuk &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;javac&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;javac &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-version&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Output:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;javac 11
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jika telah melihat output seperti di atas, itu artinya kita telah berhasil menginstal Java JDK pada sistem yang digunakan. Setelah itu, kita siap mengintegrasikannya dengan IDE atau aplikasi yang membutuhkan Java JDK agar dapat dijalankan/ berjalan dengan baik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekian artikel ini, semoga apa yang dipaparkan, langkah-langkah yang ada dapat diikuti dengan baik.
Semoga bermanfaat. Terima kasih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="Terminal" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Manajemen File di Linux - Bagian 2</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux-Bagian-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Manajemen File di Linux - Bagian 2" /><published>2021-04-07T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-07T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux-Bagian-2</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux-Bagian-2.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/file-management-part2.png&quot; alt=&quot;file-management-part2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kembali lagi kita lanjutkan artikel mengenai manajemen file di linux. Jika belum membaca artikel sebelumnya yang merupakan bagian awal dari artikel ini, silahkan kunjungi melalui link berikut ini.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;Manajemen-File-di-Linux.html&quot;&gt;Manajemen File di Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di artikel ini kita akan membahas secara singkat mengenai manajemen file di Linux termasuk membuat, mengubah, dan menghapus file dan direktori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikut ini kita masuk pada bagian pertama.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;membuat-file-baru&quot;&gt;Membuat File Baru&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk membuat file baru, ada beberapa cara yang bisa dilakukan. Kita akan membagi untuk file dan untuk direktori/ folder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk file, kita dapat menggunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;touch&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;nano&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebelum membuat file, pastikan kita berada dalam direktori yang dimaksudkan. Jika tidak, kita bisa menambahkan &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; dari file yang akan kita buat. Contoh kali ini misalnya kita ingin membuat sebuah file dengan nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;contoh-file.txt&lt;/code&gt; di bawah direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Documents&lt;/code&gt; dari user &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// jika sudah berada pada direktori yang dimaksud
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;touch &lt;/span&gt;contoh-file.txt

// jika saat ini kita berada pada direktori yang lain
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;touch&lt;/span&gt; ~/Documents/contoh-file.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kedua perintah di atas sama-sama dimaksudkan untuk membuat file yang sama di direktori yang sama. Hanya saja perintah pertama kita tidak perlu menentukan alamat absolut dari direktori tujuan jika kita sudah berada bada direktori tersebut. Lain halnya dengan yang bagian kedua, kita harus menuliskan &lt;em&gt;path&lt;/em&gt;-nya secara lengkap jika kita tidak berada pada direktori tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh lain, jika kita ingin membuat file yang sama di direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opt&lt;/code&gt;. Kita tahu bahwa direktori ini berada langsung di bawah direktori &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/&lt;/code&gt;). Ketikkan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo touch&lt;/span&gt; /opt/contoh-file.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;sudo&lt;/code&gt; ini kita tambahkan di depan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;touch&lt;/code&gt;, hal ini agar kita memiliki akses sebagai user &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opt&lt;/code&gt;. Karena cakupan hak akses untuk user yang sedang login (misalnya user &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt;) yaitu hanya pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home&lt;/code&gt;. Sehingga diluar dari direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home&lt;/code&gt; ini &lt;strong&gt;kita harus menambahkan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;sudo&lt;/code&gt; di setiap perintah yang kita buat jika ingin melakukan perubahan pada direktori itu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lain halnya jika kita mengatur hak kepemilikan atau hak akses untuk direktori tersebut. Kita bisa saja tidak menyertakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;sudo&lt;/code&gt; ini. Untuk yang ini kita jelaskan di bagian artikel ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perintah yang lain untuk membuat file baru:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;nano contoh-file.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;nano&lt;/code&gt; sendiri merupakan &lt;em&gt;text editor&lt;/em&gt; di Linux yang berbasis &lt;em&gt;command line&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Tool&lt;/em&gt; ini umum digunakan saat kita berinteraksi dengan file-file sistem. Setelah menjalankan perintah tersebut, kita akan dihadapkan pada jendela &lt;em&gt;editor&lt;/em&gt; nano ini. Jadi, perintah ini ketika dieksekusi selain membuat file baru juga kita dapat langsung mengisi file yang dibuat. Di dalam jendela &lt;em&gt;editor&lt;/em&gt; nano, kita coba mengetikkan teks singkat misalnya &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Ini contoh isi file&lt;/code&gt;. Setelah mengetikkan teks ini, tutup editor dan simpan filenya dengan mengetikkan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Ctrl+X&lt;/code&gt; lalu tekan tombol &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;y&lt;/code&gt; lalu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Enter&lt;/code&gt;. Dengan begitu, kita telah keluar dari jendela &lt;em&gt;editor&lt;/em&gt; nano, dan file yang dibuat pun telah tersimpan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita lanjutkan untuk membuat direktori baru. Misalnya kita ingin membuat direktori di dalam direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt; dengan nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Direktori-baru&lt;/code&gt;. Kita gunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mkdir&lt;/code&gt; yaitu &lt;em&gt;make directory&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir&lt;/span&gt; ~/Direktori-baru
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perlakuan untuk direktori dan file sama. Jadi untuk membuat direktori baru jika sudah berada pada direktori yang dimaksudkan, path untuk direktori tersebut tidak perlu ditambahakan, kecuali jika kita berada di direktori yang lain. Contoh lain untuk membuat direktori dengan nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Direktori baru&lt;/code&gt;. Direktori ini berbeda dengan direktori sebelumnya. Untuk membuatnya, ketikkan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'Direktori baru'&lt;/span&gt;

//atau
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Direktori baru&quot;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perlu diperhatikan di sini, bahwa saat kita ingin membuat sebuah direktori yang dipisahkan oleh spasi, kita perlu menambahkan tanda petik baik petik tunggal (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;'..'&lt;/code&gt;) atau pun ganda (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&quot;...&quot;&lt;/code&gt;). Jika tidak ditambahkan petik, maka akan dibuat dua buah direktori baru dengan nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Direktori&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;baru&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;menyalin-dan-memindahkan-file&quot;&gt;Menyalin dan Memindahkan File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Perintah untuk menyalin file yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cp&lt;/code&gt; singkatan dari &lt;em&gt;copy&lt;/em&gt; dan untuk memindahkan file yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mv&lt;/code&gt; singkatan dari &lt;em&gt;move&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya, kita ingin menyalin file atau folder baru yang ada di direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/Documents&lt;/code&gt; yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;contoh-file.txt&lt;/code&gt; ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt;. Jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp&lt;/span&gt; ~/Documents/contoh-file.txt /opt

// atau
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp&lt;/span&gt; ~/Documents/Direktori-baru /opt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cara yang sama jika file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;contoh-file.txt&lt;/code&gt; ingin dipindahkan ke folder &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt; dengan mengganti &lt;em&gt;command&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cp&lt;/code&gt; dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mv&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo mv&lt;/span&gt; ~/Documents/contoh-file.txt /opt

// atau
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo mv&lt;/span&gt; ~/Documents/&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Direktori baru&quot;&lt;/span&gt; /opt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perhatikan kembali untuk memindahkan direktori yang dipisahkan dengan spasi, maka harus menyertakan tanda petik. Sama seperti pembuatan direktori baru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selanjutnya, khusus untuk perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cp&lt;/code&gt; jika ingin memindahkan folder yang tidak kosong, maka harus menyertakan opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;-r&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;recursive&lt;/em&gt;) yaitu menyalin folder dan keseluruhan isinya. Karena perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cp&lt;/code&gt; hanya menyalin folder kosong. Lebih jelasnya perhatikan contoh berikut. Misalnya &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Direktori-baru&lt;/code&gt; sudah ada isinya.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-r&lt;/span&gt; ~/Documents/Direktori-baru /opt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jika tidak menyertakan opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;-r&lt;/code&gt; tersebut akan ditampilkan output &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cp: -r not specified; omitting directory '~/Documents/Direktori-baru'&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terakhir, untuk pengenalan penyalinan dan pemindahan file yaitu memindahkan file di direktori yang sama.
Contoh menyalin file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;contoh-file.txt&lt;/code&gt; yang ada di direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/Documents&lt;/code&gt;. Maka kita harus memberikan nama baru pada file yang disalin. Jika tidak, maka akan ditampilkan pesan &lt;em&gt;error&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cp: 'contoh-file.txt' and 'contoh-file.txt' are the same file&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cp&lt;/span&gt; ~/Documents/contoh-file.txt ~/Documents/contoh-file2.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Contoh terakhir di bagian ini, ada keterkaitan dengan bagian mengubah nama file berikut ini.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengubah-nama-file&quot;&gt;Mengubah Nama File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk mengubah nama file atau folder, gunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mv&lt;/code&gt;. Perintah ini selain untuk memindahkan file juga dapat digunakan untuk mengubah nama file. Misalnya, kita ingin mengubah nama file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;contoh-file.txt&lt;/code&gt; menjadi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;contoh-baru.txt&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mv&lt;/span&gt; ~/Documents/contoh-file.txt ~/Documents/contoh-baru.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cara yang sama untuk mengubah nama folder/ direktori.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mv&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Direktori baru&quot;&lt;/span&gt; Direktori_baru
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;menghapus-file&quot;&gt;Menghapus File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Menghapus file atau folder memiliki sedikit perbedaan. Untuk file, gunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rm&lt;/code&gt;. Untuk folder &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rmdir&lt;/code&gt; untuk folder kosong dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rm -r&lt;/code&gt; untuk folder yang memiliki isi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh perintahnya:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// untuk file
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;rm &lt;/span&gt;contoh-file.txt

// untuk folder
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;rmdir &lt;/span&gt;Direktori_baru

// atau
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;rm&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-r&lt;/span&gt; Direktori_baru
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Artikel berikutnya merupakan bagian terakhir mengenai manajemen file yang berkaitan dengan hak akses dan hak kepemilikan file. Untuk membacanya, silahkan buka link berikut ini.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;Manajemen-File-di-Linux-Bagian-3.html&quot;&gt;Manajemen File di Linux - Bagian 3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Demikian artikel mengenai manajemen file di Linux. Sejauh ini kita sudah memahami hirarki direktori, alamat absolut dan relatif, berpindah direktori, memahami &lt;em&gt;parent&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;child&lt;/em&gt; direktori. Memahami cara membuat, menyalin/ memindahkan, mengubah nama dan menghapus file. Dan beberapa perintah lain seperti mencetak user aktif, melihat daftar folder/ direktori, dan mencetak &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; dari direktori yang sedang aktif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semoga memberikan manfaat konten yang disajikan. Sampai jumpa dan terima kasih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="Terminal" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Manajemen File di Linux - Bagian 3</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux-Bagian-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Manajemen File di Linux - Bagian 3" /><published>2021-04-07T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-07T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux-Bagian-3</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux-Bagian-3.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/file-management-part3.png&quot; alt=&quot;file-management-part3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kembali lagi kita lanjutkan artikel mengenai manajemen file di linux. Ini merupakan artikel bagian terakhir yang akan membahas mengenai hak akses dan hak kepemilikan file.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seperti yang sudah kita lakukan pada bagian sebelumnya, ada beberapa hal yang kita lakukan terhadap file seperti membuat, menyalin dan memindahkan, mengubah, dan menghapus file. Dan di sini kita akan memahami hak akses sebuah file. Sehingga kita dapat membatasi siapa saja yang dapat menggunakan file kita, dan apa saja akses yang kita berikan kepada &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; lain. Hal ini tentunya menjadi salah satu keamanan terhadap file yang kita miliki dan tidak sembarang &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; yang dapat mengaksesnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Langsung saja kita bahas bersama-sama.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengenal-kode-akses-file&quot;&gt;Mengenal Kode Akses File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saat kita bekerja dengan sebuah file atau folder di Linux, kita harus memahami kode akses ini untuk memudahkan kita dalam melakukan manajemen file. Tidak hanya di Linux, di Windows pun akan kita jumpai kode akses ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam sebuah file, terdapat jenis akses yang ada pada file tersebut. Kode akses yang dimiliki merupakan kode dengan basis angka dua (2). Bukan bilangan basis biner (1 dan 0), &lt;em&gt;yah&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perhatikan contoh gambar berikut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/linux/file-access.png&quot; alt=&quot;Kode Akses File&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kode akses ini terdapat 10 digit. Satu digit pertama untuk menentukan apakah merupakan file, direktori atau &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;. Sembilan digit berikutnya yang dibagi masing-masing menjadi 3 digit, yang tiap tiga digitnya mewakili hak akses &lt;em&gt;read&lt;/em&gt; dengan huruf &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;r&lt;/code&gt;, &lt;em&gt;write&lt;/em&gt; dengan huruf &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;w&lt;/code&gt;, dan &lt;em&gt;execute&lt;/em&gt; dengan huruf &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;x&lt;/code&gt;. Masing-masing 3 kelompok digit ini berturut-turut untuk &lt;em&gt;user&lt;/em&gt;, grup, dan user/ grup lain. Lebih jelasnya, perhatikan gambar di atas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, di tiap-tiap hak akses memiliki nilai masing-masing. Untuk &lt;em&gt;read&lt;/em&gt; dengan nilai 4, &lt;em&gt;write&lt;/em&gt; dengan nilai 2, dan &lt;em&gt;execute&lt;/em&gt; dengan nilai 1. Tanda &lt;em&gt;minus&lt;/em&gt; yang ada pada bagian tersebut menunjukkan hak akses di bagian tersebut tidak dapat digunakan. Dengan kata lain tidak terdapat izin akses untuk bagian tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh pada gambar di atas, dapat kita tebak bahwa yang ada dalam gambar tersebut merupakan sebuah file. Ditandai dengan tanda &lt;em&gt;minus&lt;/em&gt; (-). Dimana &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; yang merupakan pemiliknya memiliki hak akses penuh (&lt;em&gt;read&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;write&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;execute&lt;/em&gt;), dilihat dari terdapatnya tulisan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rwx&lt;/code&gt; pada kelompok 3 digit pertama. Sedangkan hak akses yang ada dalam grup dan pengguna lainnya (dan grup lainnya) hanya memiliki hak akses &lt;em&gt;read&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;execute&lt;/em&gt;. Yang artinya grup dan &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; lainnya tidak dapat melakukan perubahan terhadap file yang bersangkutan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagian terakhir yang jadi perhatian, yaitu angka yang ada di bagian atas. Jika dilihat dari angka tersebut, &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; pemilik file memiliki hak akses dengan nilai 7 sedangkan grup dan &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; lainnya hanya memiliki hak akses dengan nilai 5. Angka-angka ini sangat penting saat ingin mengubah hak akses sebuah file. Jadi untuk membuat sebuah file agar dapat di-&lt;em&gt;execute&lt;/em&gt; dan di-&lt;em&gt;write&lt;/em&gt; maka kode atau nilai aksesnya yaitu 3 (&lt;em&gt;write&lt;/em&gt; = 2 dan &lt;em&gt;execute&lt;/em&gt; = 1). Jika ingin mengubah aksesnya menjadi &lt;em&gt;read&lt;/em&gt; saja maka nilainya yaitu 4 (&lt;em&gt;read&lt;/em&gt; = 4), dan seterusnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baik, kita lanjutkan bagaimana mengubah hak akses sebuah file atau folder.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengubah-hak-akses-file&quot;&gt;Mengubah Hak Akses File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sebelum kita mencoba untuk mengubah hak akses sebuah file atau folder. Di penjelasan ini kita sepakati terlebih dahulu jika disebutkan file maka akan merujuk pada file dan folder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh misalnya kita memiliki sebuah file di direktori home dari user yang kita miliki dengan hak akses sebagai berikut.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-rwxr-xr-x&lt;/span&gt; 1 userku 1000 55 Mar 23 00:46 GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kita ingin mengubah file ini agar grup juga memiliki hak akses penuh namun &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; lainnya tetap. Untuk itu jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;chmod &lt;/span&gt;775 GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;chmod&lt;/code&gt; perintah untuk mengubah hak akses file. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;775&lt;/code&gt; nilai akses yang diberikan, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;GitHub_Token.txt&lt;/code&gt; merupakan nama filenya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sehingga, hasilnya menjadi seperti berikut.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-rwxrwxr-x&lt;/span&gt; 1 userku 1000 55 Mar 23 00:46 GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kemudian, jika kita hanya ingi user pemilik file saja yang memiliki hak akses penuh, sedangkan grup dan user lain hanya bisa membacanya saja. Maka, kita jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;chmod &lt;/span&gt;744 GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jika sebuah folder, untuk mengubah hak aksesnya termasuk seluruh isinya maka tambahkan opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;-R&lt;/code&gt;. Contoh terdapat folder &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Direktori-baru&lt;/code&gt; yang terdapat isi di dalamnya dengan hak akses yang diberikan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;733&lt;/code&gt;, maka perintahnya menjadi:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;chmod&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-R&lt;/span&gt; 733 Direktori-baru 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selanjutnya, kita mencoba mengubah kepemilikan sebuah file.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengubah-kepemilikan-file&quot;&gt;Mengubah Kepemilikan File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Perintah untuk mengubah kepemilikan sebuah file yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;chown&lt;/code&gt;. Dengan kata lain seorang &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; akan mengambil alih file tersebut atau pun memberikan kepemilikannya ke &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; lain. Dengan file yang sama, kita coba ubah kepemilikannya kepada user &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;root&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;chown &lt;/span&gt;root GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jika didapati error &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;chown: changing ownership of 'GitHub_Token.txt': Operation not permitted&lt;/code&gt;, maka kita harus tambahkan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;sudo&lt;/code&gt; di perintah paling awal.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo chown &lt;/span&gt;root GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kemudian jika kita melihat ulang file tersebut akan menjadi:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-rwxrwxr-x&lt;/span&gt; 1 root 1000 55 Mar 23 00:46 GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengubah-nama-grup-pemilik-file&quot;&gt;Mengubah Nama Grup Pemilik File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Perintah yang digunakan yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;chgrp&lt;/code&gt;. Misalnya kita ingin mengubah grup pemilik file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;GitHub_Token.txt&lt;/code&gt; menjadi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;users&lt;/code&gt; maka jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;chgrp users &lt;/span&gt;GitHub_Token.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sampai di sini kita sudah memahami banyak mengenai manajemen file di Linux. Semoga memberikan manfaat. Sampai jumpa di artikel yang lainnya. Terima kasih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="Terminal" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Manajemen File di Linux</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux.html" rel="alternate" type="text/html" title="Manajemen File di Linux" /><published>2021-04-07T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-07T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/07/Manajemen-File-di-Linux.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/file-management-part1.png&quot; alt=&quot;file-management-part1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terima kasih telah berkunjung kembali di web ini dan selamat datang bagi kalian yang baru pertama kali berkunjung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Topik yang akan kita bahas kali ini yaitu mengenai manajemen file di Linux. File yang dimaksud di sini mencakup folder-folder atau direktori yang ada pada sistem. Tapi bukan mengenai direktori sistem yang ada di Linux. Kalau yang ini secara khusus akan dibahas di lain kesempatan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yang akan kita bahas di artikel kali ini meliputi membuat file baru, menyalin atau memindahkan file, berpindah direktori, melihat daftar file dalam direktori, manajemen kepemilikan file atau folder, mengubah hak akses file, dan hal lainnya yang terkait. Lebih lengkapnya, kita akan kenali secara bersama-sama. Perintah-perintah yang akan digunakan di sini merupakan dasar-dasar dalam manajemen file di Linux. Jadi, saat belajar mengenai Linux, tentu yang ini patut untuk dipahami dan tentunya dipraktekkan. Baik, kita langsung saja.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengenal-direktori-linux&quot;&gt;Mengenal Direktori Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sebelum kita langkah pada bagian bagaimana berpindah direktori di Linux. Sebaiknya, kita pahami terlebih dahulu hirarki dan direktori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perlu kita pahami bahwa dalam sistem operasi (termasuk Windows), kita sebaiknya mengenal hirarki file dan direktori/ folder. Folder yang berada di hirarki paling atas disebut &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Jika di Windows kita mengenal yang namanya partisi C, D, dsb. Dan label yang dimilikinya yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;C:\&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;D:\&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;E:\&lt;/code&gt;, dst. Ini merupakan direktori &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;-nya. Sedangkan di Linux, kita hanya mengenal satu direktori &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, dilambangkan dengan &lt;em&gt;forward slash&lt;/em&gt; atau garis miring (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah kita mengenali yang mana yang merupakan partisi &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Kali ini kita fokus ke Linux, karena baik Windows maupun Linux memiliki hirarki file yang sama. Contoh hirarki direktori &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/&lt;/code&gt;) seperti di bawah ini.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;/
|-- bin
|-- home
|   |-- user
|       |-- Documents
|       |-- Downloads
|       |-- Music
|       |-- Video
|-- media
|   |-- Media1
|   |-- Media2
|   |-- Media3
|-- opt
|   |-- Astah
|   |-- Netbeans
|   |-- WPS_Office
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dapat dilihat pada hirarki tersebut, bahwa direktori &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; memiliki direktori langsung di bawahnya yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bin&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;media&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opt&lt;/code&gt;. Direktori langsung ini dinamakan &lt;em&gt;child directory&lt;/em&gt;. Sedangkan direktori langsung di atasnya disebut &lt;em&gt;parent directory&lt;/em&gt;. Hirarki di atas, jika dituliskan menjadi seperti ini, sebagai contoh:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;/
/bin
/home/user
/home/user/Documents
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dapat dilihat pada contoh tersebut bahwa direktori root, memiliki sub-direktori di bawahnya seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/home&lt;/code&gt;. Dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home&lt;/code&gt; ini juga memiliki sub-direktori yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt; yang jika dialamatkan menjadi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/home/user&lt;/code&gt;. Begitu seterusnya hingga akan banyak sub-sub direktori yang ada jika dilihat dari &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; direktori. Contoh terakhir di atas yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/home/user/Documents&lt;/code&gt; dimana &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Documents&lt;/code&gt; merupakan sub-direktori atau &lt;em&gt;child directory&lt;/em&gt; dari &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt;. Dari contoh yang ada ini saya harap kita sudah dapat memahami direktori yang ada pada OS Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Satu lagi direktori yang biasa ditemui yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~&lt;/code&gt;. Ini mewakili direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home&lt;/code&gt; dan nama user-nya. Di contoh sebelumnya nama user-nya yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt;. Sehingga direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~&lt;/code&gt; akan sama dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/home/user&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mungkin itu saja sedikit penjelasan mengenai direktori dan hirarkinya. Yang ini perlu kita pahami dengan baik agar memudahkan dalam melakukan manajemen file.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;berpindah-direktori&quot;&gt;Berpindah Direktori&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Perlu dipahami juga, bahwa manajemen file dilakukan melalui Terminal Linux. Sepanjang penggunaan OS ini, kita akan sering berinteraksi dengan Terminal. Jadi, Terminal merupakan salah satu utilitas yang dibutuhkan. Padanannya di Windows yaitu &lt;em&gt;command prompt&lt;/em&gt; (CMD).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam menggunakan OS kita sering berhadapan dengan banyak direktori. Tentunya direktori ini memiliki isi file yang berbeda-beda. Ada &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; GUI yang bisa digunakan dengan mudah tanpa perlu memperhatikan hirarki direktorinya yaitu File Manager. Tapi, belajar menggunakan &lt;em&gt;command&lt;/em&gt; Terminal akan memberikan kita pemahaman interaksi dengan direktori yang bersangkutan termasuk &lt;em&gt;path&lt;/em&gt;-nya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat menggunakan Terminal, kita dapat melakukan perpindahan direktori dari satu direktori ke direktori yang lain. Baik melalui jalur/&lt;em&gt;path&lt;/em&gt; relatif maupun absolut. Lalu, apa yang kedua ini? Kita akan memahaminya sebentar lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perintah yang digunakan untuk berpindah direktori yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cd&lt;/code&gt; yang merupakan akronim dari &lt;em&gt;change directory&lt;/em&gt;. Contoh berikut untuk berpindah ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ~

// atau

&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ~/home/user
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perintah di atas sama sama digunakan untuk berpindah ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;home&lt;/code&gt; dengan nama pengguna &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh lain, misalnya kita ingin berpindah direktori yang ada di dalam &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt;. Contoh perintahnya seperti:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;Downloads
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perintah ini mengarahkan kita ke dalam folder &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Downloads&lt;/code&gt;. &lt;em&gt;Kenapa&lt;/em&gt; kita tidak menyertakan &lt;em&gt;forward slash&lt;/em&gt; seperti sebelumnya? Tentunya karena kita sudah tahu bahwa saat ini kita berada di dalam direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/home/user&lt;/code&gt; dan di dalam direktori tersebut terdapat &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Downloads&lt;/code&gt; ini. Inilah salah satu contoh alamat relatif, di mana kita tidak perlu menuliskan path direktori secara lengkap tetapi cukup mengetikkan direktorinya saja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikutnya, kita kembali lihat hirarki direktori yang sebelumnya sekali lagi.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;/
|-- bin
|-- home
|   |-- user
|       |-- Documents
|       |-- Downloads
|       |-- Music
|       |-- Video
|-- media
|   |-- Media1
|   |-- Media2
|   |-- Media3
|-- opt
|   |-- Astah
|   |-- Netbeans
|   |-- WPS_Office
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nah, dari hirarki ini, kita berada dalam direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Downloads&lt;/code&gt;. Jika kita ingin berpindah ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Netbeans&lt;/code&gt; misalnya. Untuk yang ini kita harus menuliskan &lt;em&gt;path&lt;/em&gt;-nya dengan lengkap. Inilah yang disebut alamat absolut. &lt;em&gt;Kenapa&lt;/em&gt; harus dituliskan lengkap? Karena kita akan berpindah ke direktori yang berbeda. Dengan kata lain direktori dengan parent direktori yang berbeda. Untuk contoh ini, kita tuliskan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; /opt/Netbeans
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Setelah menuliskan perintah tersebut, kita pun sudah berada pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Netbeans&lt;/code&gt;. Untuk memastikannya, kita coba jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;pwd&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pwd&lt;/code&gt; merupakan akronim dari &lt;em&gt;print working directory&lt;/em&gt;. Yang artinya untuk mencetak direktori dimana kita berada saat ini. Setelah mengetikkan perintah tersebut, maka akan ditampilkan output &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt/Netbeans&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selanjutnya, perlu dipahami bahwa saat mengetikkan perintah-perintah sebelumnya mungkin saja kita dihadapkan output seperti ini &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bash: cd: /opt/Netbeans: No such file or directory&lt;/code&gt;. Atau bahkan dari perintah sebelumnya saat ingin berpindah ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/home/user&lt;/code&gt; pun akan dihadapkan pada output &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bash: cd: /home/user: No such file or directory&lt;/code&gt; yang sama. Untuk itu, kita memerlukan &lt;em&gt;command&lt;/em&gt; tambahan sebelum berpindah ke direktori yang dimaksud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bash: cd: /opt/Netbeans: No such file or directory&lt;/code&gt;, kita ketikkan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;ls&lt;/span&gt; /opt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ls&lt;/code&gt; yaitu &lt;em&gt;list current directory&lt;/em&gt;. Ketikkan perintah ini terlebih dahulu untuk memastikan bahwa direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Netbeans&lt;/code&gt; benar-benar ada atau tidak. Jika ada barulah kita berpindah ke direktori tersebut dengan perintah yang sama yang dilakukan sebelumnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian untuk &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bash: cd: /home/user: No such file or directory&lt;/code&gt;, ketikkan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;whoami&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;whoami&lt;/code&gt; atau &lt;em&gt;who am i&lt;/em&gt;. Yaitu perintah untuk mencetak output &lt;em&gt;user&lt;/em&gt;/pengguna yang sedang login saat ini. Jika masih ada yang bertanya, &lt;em&gt;error&lt;/em&gt; tadi kelihatannya sama namun &lt;em&gt;kenapa&lt;/em&gt; menggunakan perintah yang berbeda? Ia, karena &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;user&lt;/code&gt; sendiri merupakan direktori yang berkenaan dengan &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; atau pengguna. Jadi untuk memastikannya, ketikkan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;whoami&lt;/code&gt; untuk melihat siapa &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; yang sedang login atau yang sedang aktif saat ini. Kemudian setelah itu, barulah ketikkan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cd&lt;/code&gt; ke dalam direktori tersebut dengan nama &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; yang tercetak pada output. Kemudian untuk memastikan ada tidaknya direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Downloads&lt;/code&gt; di dalam &lt;em&gt;user&lt;/em&gt; tersebut, silahkan ketikkan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ls&lt;/code&gt; yang telah dipelajari sebelumnya, lalu lakukan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cd&lt;/code&gt; ke direktori tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;berpindah-direktori-dari-parent-ke-child-dan-sebaliknya&quot;&gt;Berpindah Direktori dari Parent ke Child dan Sebaliknya&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Selanjutnya kita bahas sedikit bagaimana berpindah direktori dari direktori utama/ induk ke sub-direktori atau sebaliknya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berpindah direktori dari &lt;em&gt;child&lt;/em&gt; ke &lt;em&gt;parent&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh misalnya kita berada dalam direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Netbeans&lt;/code&gt; seperti pada bagian sebelumnya kemudian kita ingin berpindah ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opt&lt;/code&gt;. Kita jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ..
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;..&lt;/code&gt; menunjukkan bahwa kita ingin berpindah ke direktori satu tingkat lebih tinggi. Dengan menjalankan perintah tersebut, kita pun sudah berada pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opt&lt;/code&gt;. Untuk memastikan, ketikkan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pwd&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu, bagaimana jika kita berada pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Netbeans&lt;/code&gt; langsung ingin berpindah ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/&lt;/code&gt;. Apakah kita lakukan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cd&lt;/code&gt; dua kali? Boleh saja dengan cara ini, namun agar lebih efisien kita bisa gunakan cara berikut.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ../..
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dengan perintah ini, kita pun sudah berada pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/&lt;/code&gt;. Silahkan perhatikan sedikit, jika kita ingin berpindah ke direktori yang lebih atas untuk satu tingkat lebih atas tambahkan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;..&lt;/code&gt; setelah perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cd&lt;/code&gt;. Jika ingin dua tingkat lebih atas, gunakan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;../..&lt;/code&gt;. Jadi untuk tiga direktori lebih tinggi/ ke atas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;../../..&lt;/code&gt;, dst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian berikutnya, berpindah direktori dari &lt;em&gt;parent&lt;/em&gt; ke &lt;em&gt;child&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sepertinya perintah ini cukup sederhana, misalnya kita berada di direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/&lt;/code&gt; dan ingin berpindah ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Netbeans&lt;/code&gt;, maka ketikkan:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; /opt/Netbeans
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dengan begitu, kita pun akan berada di direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Netbeans&lt;/code&gt;. Sepertinya cara ini sama dengan yang dibahas pada bagian awal. Hanya saja di sini kita coba kenali mengenai &lt;em&gt;parent&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;child&lt;/em&gt; dalam direktori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Masih ada variasi-variasi lain untuk berpindah direktori dalam sistem. Namun, dengan yang disebutkan di atas, sudah cukup untuk sebagai pengenalan perintah-perintah berpindah direktori. Tentu, dengan semakin sering berinteraksi dengan Terminal Linux, nantinya kita memiliki cara tersendiri untuk berpindah-pindah direktori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sepertinya sampai di sini dulu artikel ini, kita akan sambung lagi di bagian berikutnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sejauh ini kita sudah memahami hirarki direktori, alamat absolut dan relatif. Memahami perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cd&lt;/code&gt; untuk berpindah direktori termasuk antardirektori (direktori yang berbeda), sub-direktori dan kaitannya antara &lt;em&gt;parent&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;child&lt;/em&gt; dalam direktori. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pwd&lt;/code&gt; mencetak &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; lengkap direktori yang sedang aktif, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ls&lt;/code&gt; menampilkan daftar direktori dan file-file yang ada pada direktori yang aktif atau dengan menambahkan path seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt; untuk melihat isi dari direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;opt&lt;/code&gt;, dan juga perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;whoami&lt;/code&gt; untuk mencetak output dari user yang sedang login/ aktif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demikian artikel kali ini. Semoga apa yang dijelaskan di sini tidak membuat bingung dan dapat dipahami dengan baik. Jika ada yang kurang jelas, langsung saja kirimkan pesan melalui kontak yang ada. Terima kasih. Sampai jumpa di artikel berikutnya.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;Manajemen-File-di-Linux-Bagian-2.html&quot;&gt;Manajemen File di Linux - Bagian 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="Terminal" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Instal Aplikasi Intellij IDEA dalam Berkas tar.gz</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Instal-Aplikasi-Intellij-IDEA-dalam-Berkas-tar-gz.html" rel="alternate" type="text/html" title="Instal Aplikasi Intellij IDEA dalam Berkas tar.gz" /><published>2021-04-06T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-06T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Instal-Aplikasi-Intellij-IDEA-dalam-Berkas-tar-gz</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Instal-Aplikasi-Intellij-IDEA-dalam-Berkas-tar-gz.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/intellij-idea-in-tar-gz-file.png&quot; alt=&quot;intellij-idea-tar-gz&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/linux/Intellij-IDEA-splash-screen.png&quot; alt=&quot;Splash Screen IDEA&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terima kasih telah mengunjungi kembali website ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di artikel ini akan dipaparkan instalasi aplikasi di sistem operasi Linux. Di Linux aplikasi sendiri kita kenal sebagai sebuah paket. Ada beragam paket dengan ekstensi yang berbeda-beda. Paket-paket tersebut seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.deb&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.rpm&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.zst&lt;/code&gt;, atau bahkan yang dalam bentuk file arsip seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita tidak bahas satu per satu paket tersebut di artikel ini. Jika ingin mengenali lebih lanjut mengenai paket-paket tersebut, silahkan kunjungi artikel berikut.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;Mengenal-Ekstensi-Paket-di-Linux.html&quot;&gt;Mengenal Ekstensi Paket di Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagai contoh, di artikel ini akan dilakukan instalasi paket yang berupa file arsip dengan ekstensi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;. Untuk memulai instalasi, kita harus mengekstrak file tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ekstrak-file-arsip&quot;&gt;Ekstrak File Arsip&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk mengekstrak file, tentukan letak direktori file tersebut berada beserta nama filenya. Kemudian, silahkan akses terminal dan jalankan perintah, sebagai contoh:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-xvzf&lt;/span&gt; ~/Downloads/ideaIC-2020.3.3.tar.gz
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perintah tersebut digunakan untuk mengekstrak file dengan format &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;. Untuk jenis file arsip lainnya dan memahami lebih jauh baris perintah di atas, baca artikelnya melalui link di bawah ini.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;Mengelola-File-Archive-melalui-Terminal.html&quot;&gt;Mengelola File Archive melalui Terminal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah berhasil diekstrak, akan ada sebuah folder baru di direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/Downloads&lt;/code&gt;. Silahkan salin atau pindahkan folder tersebut ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt;. Sebagai contoh akan dilakukan penyalinan untuk file yang diekstrak tadi.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-r&lt;/span&gt; ~/Downloads/ideaIC-2020.3.3.tar/idea-IC-203.7717.56 /opt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Setelah menjalankan perintah tersebut, folder yang dimaksudkan telah tersalin ke direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;menginstal-aplikasi&quot;&gt;Menginstal Aplikasi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sebelum menginstal, ubah nama folder yang baru saja disalin/ dipindahkan agar menjadi lebih simpel. Contoh file tadi, setelah diekstrak memiliki nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;idea-IC-203.7717.56&lt;/code&gt; dapat diubah menjadi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;idea-IC&lt;/code&gt;. Ini tidak akan mempengaruhi isi file. Tapi, tidak dilakukan juga tidak apa-apa. Ini bersifat opsional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika membutuhkan artikel mengenali pengelolaan file, silahkan menuju artikel berikut.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;../07/Manajemen-File-di-Linux.html&quot;&gt;Manajemen File di Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Silahkan buka File Manager dan &lt;em&gt;browse&lt;/em&gt; direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt; dan silahkan buka folder yang baru saja disalin. Buka folder &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bin&lt;/code&gt; dan di sana saya menemui sebuah file &lt;em&gt;binary&lt;/em&gt; dengan nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;idea.sh&lt;/code&gt;. File tersebut yang digunakan untuk menjalankan aplikasi Intellij IDEA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buat sebuah file dengan nama &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;idea.desktop&lt;/code&gt; dan simpan pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/.local/share/applications&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian isikan seperti di bawah ini.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;[&lt;/span&gt;Desktop Entry]
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;Name&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;Intellij IDEA
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;Comment&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;Capable and Ergonomic IDEA &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for &lt;/span&gt;JVM
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;Exec&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;/opt/idea-IC/bin/idea.sh&quot;&lt;/span&gt; %f
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;Icon&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;idea
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;Type&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;Application
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;Terminal&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;false
&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;StartupWMClass&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;jetbrains-idea
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;Categories&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;Development&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;IDE&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Langkah lain untuk membuat ikon desktop adalah dengan menjalankan perintah berikut. Pastikan sudah berada di direktori dimana file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;idea.desktop&lt;/code&gt; berada. Dengan seperti ini, kita tidak perlu menyalin file secara manual.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;desktop-file-install idea.desktop
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Langkah di atas untuk membuat ikon pintas di menu Launcher aplikasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perhatikan pada bagian &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Exec&lt;/code&gt;, nilai &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt/idea-IC/bin/idea.sh&lt;/code&gt; merupakan &lt;em&gt;path&lt;/em&gt; dimana file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;idea.sh&lt;/code&gt; berada. Jadi, silahkan disesuaikan dengan hasil ekstrak dan penyalinan/ pemindahan folder yang dilakukan sebelumnya. Lebih jelasnya, perhatikan tampilan berikut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/linux/Intellij-IDEA-binary-file.png&quot; alt=&quot;File Binary IDEA&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah berhasil, maka akan terdapat sebuah ikon pintas yang baru saja dibuat di menu Launcher aplikasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di bawah ini merupakan jendela yang diperlihaktan setelah saya mengklik ikon pintas tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/linux/Intellij-IDEA-first-running.png&quot; alt=&quot;IDEA First Running&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan berikut tampilan awal aplikasinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/linux/Intellij-IDEA-home-screen.png&quot; alt=&quot;IDEA Home Screen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Intellij IDEA merupakan aplikasi &lt;em&gt;official&lt;/em&gt; yang digunakan untuk mengembangkan aplikasi dengan bahasa Kotlin yang dikembangkan oleh JetBrains sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam proses instalasinya, utamanya di Linux, beberapa hal yang perlu diperhatikan yaitu &lt;em&gt;binary&lt;/em&gt; file (paket), kesesuaian dengan OS yang digunakan, dan bagaimana melakukan instalasi berdasarkan esktensi file yang ada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demikian artikel intalasi Intellij IDEA ini. Semoga bermanfaat. Terima kasih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="HowTo" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Mengelola File Archive melalui Terminal</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Mengelola-File-Archive-melalui-Terminal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mengelola File Archive melalui Terminal" /><published>2021-04-06T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-06T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Mengelola-File-Archive-melalui-Terminal</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Mengelola-File-Archive-melalui-Terminal.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/managing-archive-files-terminal.png&quot; alt=&quot;managing-archive-files&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kembali lagi kita bertemu di web ini. Kali ini kita akan membahas tentang bagaimana mengelola file &lt;em&gt;archive&lt;/em&gt;/ arsip melalui terminal Linux. Ada beragam file arsip yang biasa digunakan. Kita hanya akan membahas file arsip yang umum digunakan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File arsip biasanya kita lakukan dengan beragam tujuan. Biasanya kita melakukannya untuk menghemat ruang penyimpanan yang ada. Tujuan lain misalnya untuk menyatukan file-file tertentu dalam satu berkas agar menjadi lebih rapi. Selain itu, file yang dibuat dalam berkas arsip biasanya digunakan untuk mengirim file yang di-&lt;em&gt;upload&lt;/em&gt; ke internet. File arsip ini memiliki padanan yang sama dengan dengan file arsip dalam sebuah kantor administrasi. Di sana akan ditemui file-file yang disimpan secara terpisah sesuai dengan jenis filenya, tentunya tidak lain agar file-file yang ada selain menjadi lebih rapi dan tentuny akan mudah dicari jika sewaktu-waktu dibutuhkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baik, langsung saja kita bahas mengenai pengelolaan file arsip melalui terminal berikut ini.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;utilitas-pengarsipan-dan-kompresi-file&quot;&gt;Utilitas Pengarsipan dan Kompresi File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Perlu dipahami bahwa &lt;em&gt;tools&lt;/em&gt; yang digunakan untuk membuat file arsip memiliki keunggulan dan kegunaan masing-masing. Dari &lt;em&gt;tools&lt;/em&gt; yang ada, sebagiannya memiliki kemampuan selain untuk membuat file arsip juga dapat mengompres ukuran file arsip yang dibuat. Jadi, sebelum dibuat sebaiknya hal yang satu ini juga perlu diperhatikan.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tools untuk membuat file arsip&lt;/strong&gt; seperti utilitas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tools untuk kompresi file&lt;/strong&gt; seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bzip2&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gzip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;xz&lt;/code&gt;. Tool kompresi ini dapat disandingkan dengan tool pembuat arsip &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; di atas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tool untuk membuat file arsip sekaligus melakukan kompresi&lt;/strong&gt; seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;7z&lt;/code&gt; dengan nama paket &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;p7zip&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;RAR&lt;/code&gt; dengan nama paket &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rar&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;unrar&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ZIP&lt;/code&gt; dengan nama paket &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;zip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;unzip&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dari ketiga bagian ini kita dapat mengombinasikannya untuk membuat file arsip yang diinginkan. Misalnya &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;xz&lt;/code&gt; akan menghasilkan file arsip dengan format &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt;. &lt;em&gt;Tool&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gzip&lt;/code&gt; menjadi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;. Begitu pun &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;p7zip&lt;/code&gt; menjadi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar.7z&lt;/code&gt;. Dan yang lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;membuat-file-archive&quot;&gt;Membuat File Archive&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Setelah mengetahui &lt;em&gt;tools&lt;/em&gt; yang digunakan untuk membuat file arsip dan melakukan kompresi, sekarang kita akan mencoba untuk membuat file arsipnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Membuat file archive dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// 1. Membuat archive .tar dari file
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar &lt;/span&gt;cvf nama-archive.tar file1 file2

// 2. Membuat archive .tar dari folder
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar &lt;/span&gt;cvf nama-archive.tar nama-folder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sedikit penjelasan, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; untuk memanggil utilitas tar, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;c&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;create&lt;/em&gt;) opsi untuk membuat archive, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;v&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;verbose&lt;/em&gt;) menampilkan proses pengarsipan, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;f&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;file&lt;/em&gt;) opsi untuk nama file arsip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengekstrak file archive dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar &lt;/span&gt;xvf nama-archive.tar
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Opsi baru di atas yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;x&lt;/code&gt; untuk mengekstrak file arsip.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;membuat-archive-terkompresi&quot;&gt;Membuat Archive Terkompresi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Beberapa &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; yang disebutkan sebelumnya merupakan &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; untuk melakukan kompresi dan dekompresi file.
Tool yang digunakan yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bzip2&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gzip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;xz&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// Kompresi file
bzip2 file
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;gzip &lt;/span&gt;file
xz file

// Dekompresi file
bzip2 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-d&lt;/span&gt; file.bz2
bzip2 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-d&lt;/span&gt; file.gz
bzip2 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-d&lt;/span&gt; file.xz
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Saat melakukan kompresi file, kita hanya memanggil &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; yang akan digunakan diikuti nama filenya. Dan untuk melakukan dekompresi file kita tambahkan opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;-d&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;decompress&lt;/em&gt;). Kelihatannya ketiga tool hanya mengompres satu buah file, bukannya banyak file dalam satu eksekusi itu lebih baik? Tapi tidak, &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; ini jika diberikan sejumlah file maka ia akan mengompresnya satu per satu. Nah itulah &lt;em&gt;kenapa&lt;/em&gt; &lt;em&gt;tools&lt;/em&gt; ini akan lebih baik jika disandingkan dengan &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; arsip &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt;. Karena &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; membuat file arsipnya dan tiga &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; ini melakukan kompresinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari ketiga &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; ini juga memiliki kesamaan cara penggunaannya khususnya pada saat dekompresi file. Sebenarnya masih ada opsi lain yang bisa digunakan. Untuk melihat daftarnya, silahkan ketikkan baris perintah berikut melalui terminal.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;bzip2 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--help&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;gzip&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--help&lt;/span&gt;
xz &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--help&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;--help&lt;/code&gt; atau dapat ditulis &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;-h&lt;/code&gt; menunjukkan opsi untuk menampilkan bantuan dan cara penggunaan lebih lengkap dari setiap &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; tersebut. Di terminal Linux sendiri opsi ini umumnya terdapat di semua &lt;em&gt;command&lt;/em&gt; Linux yang terinstal pada sistem. Sebab, ada beberapa &lt;em&gt;command&lt;/em&gt; yang tidak ditambahkan opsi ini pun tetap akan menampilkan bantuan dan cara penggunaannya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;membuat-file-archive-sekaligus-melakukan-kompresi-dan-dekompresi-file&quot;&gt;Membuat File Archive Sekaligus Melakukan Kompresi dan Dekompresi File&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tools yang digunakan yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;7z&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rar&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;unrar&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;zip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;unzip&lt;/code&gt;.
Membuat arsip dan kompresi file&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;7z a nama-archive.7z file1 file2
rar a nama-archive.rar file1 file2
zip nama-archive.zip file1

// atau
7z a nama-archive.7z nama-folder
rar a nama-archive.rar nama-folder
zip nama-archive.zip nama-folder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dari penggunaan &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; ini, opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;a&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;add&lt;/em&gt;) untuk menambahkan file atau folder ke dalam file arsip. Dengan tool ini, file yang diarsipkan tidak dikompresi satu per satu sebab ia membuat arsip terlebih dahulu kemudian mengompresnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengekstrak arsip dan dekompresi file&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;7z x nama-archive.7z file1 file2
rar x nama-archive.rar file1 file2
zip nama-archive.zip file1

// atau
7z x nama-archive.7z nama-folder
rar x nama-archive.rar nama-folder
unzip nama-archive.zip nama-folder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tool&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rar&lt;/code&gt; tidak tersedia secara default. Jadi untuk mengelola file arsip rar, maka &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; ini harus diinstal secara manual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sama seperti &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; sebelumnya, manfaatkan opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;--help&lt;/code&gt; untuk melihat daftar penggunaan lengkapnya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kombinasi-tar-archiver-dengan-bzip2-gzip-xz-compressor&quot;&gt;Kombinasi tar Archiver dengan bzip2, gzip, xz Compressor&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kombinasi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bzip2&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// Membuat file .tar.bz2
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-cvjf&lt;/span&gt; nama-archive.tar.bz2 nama-folder

// Ekstraksi dan dekompresi
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-xvjf&lt;/span&gt; nama-archive.tar.bz2 nama-folder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kombinasi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gzip&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// Membuat file .tar.gz
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-cvzf&lt;/span&gt; nama-archive.tar.gz nama-folder

// Ekstraksi dan dekompresi
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-xvzf&lt;/span&gt; nama-archive.tar.gz nama-folder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kombinasi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt; dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;xz&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// Membuat file .tar.xz
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-cvJf&lt;/span&gt; nama-archive.tar.xz nama-folder

// Ekstraksi dan dekompresi
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-xvJf&lt;/span&gt; nama-archive.tar.xz nama-folder
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perhatikan baris perintah yang dibuat. Dari ketiga cara tersebut, untuk membuat file arsip menggunakan &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tar&lt;/code&gt;, kemudian diikuti beberapa opsi. Untuk opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;j&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;z&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;J&lt;/code&gt; berturut-turut untuk melakukan kompresi dengan format &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bz2&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gz&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;xz&lt;/code&gt;. Untuk opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;c&lt;/code&gt; membuat file arsip dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;x&lt;/code&gt; melakukan ekstraksi arsip. Dan opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;v&lt;/code&gt; untuk menampilkan proses yang sedang berlangsung. Terakhir, opsi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;f&lt;/code&gt; untuk memasukkan file atau folder ke dalam file arsip.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sampai sejauh ini kita sudah cukup memahami bagaimana membuat dan mengekstrak file arsip, membuat kompresi dan dekompresi file, dan juga mengenali &lt;em&gt;tools&lt;/em&gt; yang digunakan serta format arsip yang dihasilkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mungkin ada dari kita yang bertanya, memang haruskah seperti itu untuk membuat file arsip?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya katakan, langkah yang dilakukan tidak harus seperti itu. Bahkan, kita juga dapat melakukannya menggunakan utilitas berbasis GUI yang tentu akan lebih mudah penggunaannya. Namun, tidak ada salahnya menggunakan langkah-langkah tersebut. Karena dengan seperti itu kita bisa belajar menggunakan &lt;em&gt;command-command&lt;/em&gt; terminal dan akan menjadi lebih terbiasa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mengelola-file-archive-dengan-gui&quot;&gt;Mengelola File Archive dengan GUI&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk melengkapi artikel kali ini, kita melangkah sedikit untuk mengelola file arsip dengan GUI. Sebelum itu, kita instal terlebih dahulu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rar&lt;/code&gt; archiver agar kita dapat membuat file archive dengan format &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.rar&lt;/code&gt; baik melalui terminal maupun GUI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikut ini tampilan awal saat saya mencoba untuk membuat file arsip dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rar&lt;/code&gt; namun opsinya tidak tersedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/linux/gui-archiver.png&quot; alt=&quot;GUI Archiver&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Download &lt;em&gt;source&lt;/em&gt; file melalui website &lt;a href=&quot;https://www.rarlab.com/download.htm&quot;&gt;RAR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File hasil unduhan berformat &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;. Ekstrak file tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-xvzf&lt;/span&gt; ~/Downloads/rarlinux-x64-6.0.0.tar.gz ~/Downloads
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Setelah diekstrak, masuk ke folder tersebut dan periksa isinya terlebih dahulu.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ~/Downloads/rar
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;ls&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Output yang diberikan:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;acknow.txt   makefile   rarfiles.lst  unrar
default.sfx  order.htm  rar.txt       whatsnew.txt
license.txt  rar        readme.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Di dalam folder tersebut terdapat file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;makefile&lt;/code&gt;. Langsung saja kita jalankan perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make install&lt;/code&gt; dalam mode root (sudo).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;make &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Berikut output yang diberikan.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-p&lt;/span&gt; /usr/local/bin
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;mkdir&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-p&lt;/span&gt; /usr/local/lib
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cp &lt;/span&gt;rar unrar /usr/local/bin
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cp &lt;/span&gt;rarfiles.lst /etc
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cp &lt;/span&gt;default.sfx /usr/local/lib
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Setelah proses di atas selesai, maka &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rar&lt;/code&gt; pun telah terinstal pada sistem. Kita sudah bisa menggunakan utilitas &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;rar&lt;/code&gt; untuk mengelola file arsip. Tapi sayangnya, &lt;em&gt;archiver&lt;/em&gt; GUI yang bisa merasakan hal ini yaitu &lt;em&gt;archiver&lt;/em&gt; yang memiliki &lt;em&gt;Desktop Environment (DE)&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Gnome&lt;/strong&gt;. Namun, kita masih dapat membuat file arsip melalui GUI dengan format lain yang ada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika ada yang mengetahui atau bahkan menemukan caranya untuk di DE lain, jangan lupa kirim pesan melalui kontak yang disediakan, &lt;em&gt;yah&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referensi&quot;&gt;Referensi&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.archlinux.org/index.php/Archiving_and_compression&quot;&gt;Archiving and compression - Archlinux Wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://oantoro.wordpress.com/2016/02/25/dibalik-configure-make-make-install&quot;&gt;Dibalik ./configure &amp;amp; make &amp;amp; make install&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="Terminal" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry><entry><title type="html">Mengenal Ekstensi Paket di Linux</title><link href="https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Mengenal-Ekstensi-Paket-di-Linux.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mengenal Ekstensi Paket di Linux" /><published>2021-04-06T00:00:00+08:00</published><updated>2021-04-06T00:00:00+08:00</updated><id>https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Mengenal-Ekstensi-Paket-di-Linux</id><content type="html" xml:base="https://muh-fajri.github.io/2021/04/06/Mengenal-Ekstensi-Paket-di-Linux.html">&lt;p&gt;Bismillahirrahmanirrahim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/covers/packet-extension.png&quot; alt=&quot;packet-extension&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seiring penggunaan sebuah sistem operasi baik untuk keperluan akademik maupun pekerjaan kita akan sering menjumpai beragam jenis ekstensi file. Ekstensi-ekstensi tersebut tentunya memiliki tujuan masing-masing. Dan, pada umumnya ekstensi file tersebut menunjukkan perusahaan pembuatnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ekstensi file yang sering dijumpai seperti &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.doc&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.docx&lt;/code&gt; menunjukkan ekstensi file Microsoft Word (buatan Microsoft). File &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.pdf&lt;/code&gt; akronim dari Portable Document Format (buatan Adobe), file yang paling umum yang digunakan dalam transmisi/ pertukaran data. Ekstensi file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xls&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.xlsx&lt;/code&gt; menunjukkan file Microsoft Excel (buatan Microsoft). Dan ekstensi-ekstensi file yang lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu, bagaimana dengan ekstensi file ini &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.deb&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.rpm&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.zst&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.bin&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sh&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.run&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.AppImage&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;File tersebut akan kita ulas satu per satu secara singkat di artikel ini. File itu menunjukkan paket yang ada pada sistem operasi Linux. Kita menyebutkan paket di Linux yang mengacu pada aplikasi. Padanannya seperti file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.exe&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.msi&lt;/code&gt; pada sistem operasi Windows. Untuk &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; sendiri pada dasarnya bukan sebuah paket namun ia memuat file-file binary yang dapat dipasang/ diinstal pada OS Linux dimana OS tersebut tidak tersedia format defaultnya untuk paket yang akan diinstal. Bagaimana, apa sudah ada yang bisa dipahami?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baiklah, mari kita lanjutkan untuk mengenali satu per satu ekstensi paket tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ekstensi-paket-di-linux&quot;&gt;Ekstensi Paket di Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Terdapat ekstensi paket tertentu untuk dapat diinstal di OS yang digunakan tergantung dari distro/ variannya. Tidak seperti di Windows yang umumnya memiliki format ekstensi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.exe&lt;/code&gt; sehingga lebih mudah dikenali.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.deb&lt;/code&gt;, ekstensi file yang ditujukan untuk OS Linux Debian dan derivasi/ turunannya seperti Ubuntu. Semua varian yang berbasis Debian menggunakan ekstensi file ini untuk memasang paket.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.rpm&lt;/code&gt;, ekstensi file untuk Red Hat dan turunannya seperti Fedora.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.zst&lt;/code&gt;, ekstensi file paket untuk Arch dan turunannya seperti Manjaro. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; bisa saja bukan merupakan file paket yang dikhususkan untuk OS ini, akan tetapi merupakan sebuah file arsip yang dibuat dengan ekstensi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt;. Dan, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.zst&lt;/code&gt; merupakan ekstensi paket yang lebih baru dari &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.bin&lt;/code&gt;, (file &lt;em&gt;binary&lt;/em&gt;), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sh&lt;/code&gt; (file &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt;), &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.run&lt;/code&gt; (file &lt;em&gt;executable&lt;/em&gt; Linux), ketiga ekstensi paket ini dapat dijalankan/ diinstal di seluruh OS Linux (seperti yang disebutkan di tiga poin di atas). File ini dapat diinstal melalui terminal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.AppImage&lt;/code&gt;, ekstensi paket yang dapat di-&lt;em&gt;run&lt;/em&gt;/ dijalankan secara langsung tanpa memerlukan instalasi atau biasa dikenal sebagai aplikasi portabel. Inilah formatnya untuk OS Linux dan dapat berjalan di semua varian.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;, merupakan ekstensi file yang dikenal sebagai file &lt;em&gt;archive&lt;/em&gt;/ arsip. File ini bukanlah sebuah paket namun di dalamnya terdapat &lt;em&gt;source file&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;binary file&lt;/em&gt; yang dapat digunakan untuk menginstal paket pada OS Linux. Dengan demikian file ini harus diekstrak terlebih dahulu dan kita harus melakukan instalasi secara manual.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sampai di sini mungkin kita sudah memiliki pemahaman mengenai paket-paket yang ada di Linux. Jadi, paket dengan format tertentu tidak dapat digunakan untuk semua OS Linux karena masing-masing memiliki ekstensi paketnya tersendiri.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;instalasi-paket-di-linux&quot;&gt;Instalasi Paket di Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saat memiliki paket dari aplikasi yang sudah diunduh, tentu akan memudahkan kita dalam melakukan instalasi. Sama seperti di Windows, kita dapat melakukan klik dua kali pada file (dalam tampilan GUI melalui File Manager) lalu kita menekan beberapa tombol &lt;strong&gt;Next&lt;/strong&gt; dan kemudian kita biarkan OS menyelesaikan instalasinya dan aplikasi pun telah terinstal pada sistem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk cara yang berikut ini, kita lakukan proses instalasi melalui terminal (mode CLI).&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.deb&lt;/code&gt;, untuk menginstalnya melalui terminal Debian/Ubuntu, jalankan perintah:
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dpkg &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-i&lt;/span&gt; ~/Downloads/&amp;lt;nama-paket&amp;gt;.deb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.rpm&lt;/code&gt;, instal dengan perintah:
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;dnf &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install&lt;/span&gt; ~/Downloads/&amp;lt;nama-paket&amp;gt;.rpm
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.zst&lt;/code&gt; instal dengan mengeksekusi perintah:
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;pacman &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-U&lt;/span&gt; ~/Downloads/&amp;lt;nama-paket&amp;gt;.tar.xz
// atau
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;pacman &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-U&lt;/span&gt; ~/Downloads/&amp;lt;nama-paket&amp;gt;.tar.zst
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Selain file paket untuk Arch dan turunannya, terdapat juga file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; yang berupa file arsip. Untuk perlakuannya akan sama dengan file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;. Atau, jika terdapat file &lt;em&gt;executable&lt;/em&gt; di dalamnya, silahkan jalankan saja instalasinya. Contoh berikut file arsip &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; dari &lt;strong&gt;XDM Download Manager&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/linux/xdm-archive.png&quot; alt=&quot;XDM Archive&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di dalam arsip tersebut, terdapat file &lt;em&gt;executable&lt;/em&gt; dengan esktensi &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sh&lt;/code&gt;. Jadi ia bisa diekstrak terlebih dahulu lalu menjalankan file &lt;em&gt;executable&lt;/em&gt;-nya.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;File &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.bin&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sh&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.run&lt;/code&gt; memiliki cara yang sama yaitu dengan melakukan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;chmod +x&lt;/code&gt; terlebih dahulu. Contoh untuk file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.run&lt;/code&gt;:
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo chown&lt;/span&gt; +x ~/Downloads/&amp;lt;nama-file&amp;gt;.run
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd&lt;/span&gt; ~/Downloads
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo&lt;/span&gt; ./&amp;lt;nama-file&amp;gt;.run
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Langkah yang sama dapat dilakukan untuk file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.bin&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sh&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;File &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt; terlebih dahulu lakukan ekstraksi file.
    &lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;// Cara ekstrak file tar.gz
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar &lt;/span&gt;xvzf ~/Downloads/&amp;lt;nama-file&amp;gt;.tar.gz
// Cara ekstrak file zip
unzip ~/Downloads/&amp;lt;nama-file&amp;gt;.zip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Setelah selesai diekstrak, silahkan salin (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cp&lt;/code&gt;) atau pindahkan (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;mv&lt;/code&gt;) ke direktori di mana aplikasi akan diinstal, misalnya pada direktori &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;/opt&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-r&lt;/span&gt; ~/Downloads/&amp;lt;folder-hasil-ekstrak&amp;gt; /opt
// atau untuk 
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo mv&lt;/span&gt; ~/Downloads/&amp;lt;folder-hasil-ekstrak&amp;gt; /opt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Atau untuk menggabungkan ekstraksi sekaligus menyalin folder:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;tar &lt;/span&gt;xvzf ~/Downloads/&amp;lt;nama-file&amp;gt;.tar.gz &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-r&lt;/span&gt; /opt
// atau
unzip ~/Downloads/&amp;lt;nama-file&amp;gt;.tar.gz &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo cp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-r&lt;/span&gt; /opt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Untuk membaca lebih lanjut instalasi paket dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;, baca artikel berikut ini.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt; Baca &lt;a href=&quot;Instal-Aplikasi-Intellij-IDEA-dalam-Berkas-tar-gz.html&quot;&gt;Instal Aplikasi Intellij IDEA dalam Berkas tar.gz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada dasarnya perintah-perintah ekstraksi dan penyalinan folder/ file ini merupakan bagian dari manajemen file di Linux, dan ini merupakan perintah-perintah dasar. Jika masih kesulitan, silahkan buka artikel yang membahas hal ini.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;../07/Manajemen-File-di-Linux.html&quot;&gt;Manajemen File di Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt; Baca juga &lt;a href=&quot;Mengelola-File-Archive-melalui-Terminal.html&quot;&gt;Mengelola File Archive melalui Terminal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;paket-dalam-archive-targz-dan-tarbz2&quot;&gt;Paket dalam Archive .tar.gz dan .tar.bz2&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Terdapat bentuk paket lain yang ada di Linux selain yang telah disebutkan di atas. Paket ini umumnya digunakan oleh kalangan pengguna UNIX, pendahulu dari OS Linux. Paket ini disimpan dalam bentuk arsip yang umumnya dalam bentuk &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.bz2&lt;/code&gt;. Tidak menutup kemungkinan ia juga disimpan dalam file arsip &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt;. Lalu, apa bedanya dengan file arsip sebelumnya?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam file arsip ini terdapat nama file yang menunjukkan bahwa berkas arsip ini menyimpan &lt;em&gt;binary&lt;/em&gt; file sebuah paket file instalasi. Nama file tersebut salah satu dari &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.configure&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;makefile&lt;/code&gt;. Jika terdapat nama file ini di dalamnya, kita dapat melakukan proses instalasi dengan terlebih dahulu mengekstrak keseluruhan arsip dan masuk ke direktorinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk langkah instalasinya, kita bagi menjadi dua berdasarkan keberadaan nama file yang dimaksudkan di dalamnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika di dalam file arsip terdapat file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;configure&lt;/code&gt; maka jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;./configure
make
make check
make &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install
&lt;/span&gt;make clean
make distclean
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;./configure&lt;/code&gt; melakukan konfigurasi paket ke dalam sistem, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;./&lt;/code&gt; menunjukkan bahwa kita menjalankan file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;configure&lt;/code&gt; yang ada dalam direktori yang bersangkutan. Jika hanya mengetikkan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;configure&lt;/code&gt;, maka perintah tersebut tidak dikenali.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make&lt;/code&gt; melakukan kompilasi pada paket.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make check&lt;/code&gt; menjalankan tes terhadap isi paket (langkah ini bersifat opsional).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make install&lt;/code&gt; menginstal paket ke dalam sistem termasuk file data dan dokumentasi jika ada.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make clean&lt;/code&gt; menghapus &lt;em&gt;binary&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;object&lt;/em&gt; program dari direktori. Langkah ini dari saya sendiri jarang dilakukan, maksudnya agar sewaktu-waktu dapat diinstal ulang pada sistem yang sama. &lt;em&gt;Kecuali&lt;/em&gt; jika ingin menginstalnya di sistem yang lain, maka silahkan lakukan perintah ini.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make distclean&lt;/code&gt; menghapus file-file yang dibuat oleh perintah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;./configure&lt;/code&gt; tadi. &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make distclean&lt;/code&gt; ini dilakukan agar paket yang ada dalam direktori ini dapat di-&lt;em&gt;compile&lt;/em&gt; di sistem operasi lain.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dari perintah yang dilakuka di atas, beberapa perintahnya cukup memakan waktu. Di saya sendiri, kadang ada paket yang ingin diinstal, saya batalkan prosesnya (menekan tombol &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Ctrl+C&lt;/code&gt;) sebab sepertinya ia memperlambat sistem dan memakan &lt;em&gt;resource&lt;/em&gt; yang banyak. Utamanya pada langkah &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;./configure&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;make&lt;/code&gt;. Namun jika menurut kita tidak mengganggu kinerja sistem yang ada, lebih baik menunggunya hingga proses selesai, agar paket yang diinginkan dapat terinstal pada sistem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian, bagian kedua yaitu jika arsip terdapat file &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;makefile&lt;/code&gt; di dalamnya. Kita cukup jalankan perintah:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-bash highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;make &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dengan perintah tersebut, paket yang diinginkan pun terinstal pada sistem operasi yang digunakan. Umumnya, paket dengan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;configure&lt;/code&gt; atau &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;makefile&lt;/code&gt; di dalamnya, menghasilkan program yang berjalan melalui terminal.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;OK, itulah tadi paket-paket yang ada di sistem operasi Linux. Ada yang berupa file &lt;em&gt;executable&lt;/em&gt; untuk OS tertentu yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.deb&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.rpm&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.zst&lt;/code&gt;. Ada yang berupa file &lt;em&gt;binary&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.bin&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sh&lt;/code&gt; dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.run&lt;/code&gt;. File &lt;em&gt;binary&lt;/em&gt; ini dapat dijalankan di semua varian Linux. Dalam bentuk file arsip &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.xz&lt;/code&gt;, dan &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.bz2&lt;/code&gt;. Bahkan, ada juga yang dalam bentuk paket portabel yaitu &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.AppImage&lt;/code&gt;. Ini juga dapat berjalan di semua varian Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tentunya, setelah mengenali semua ekstensi paket ini, kita akan lebih mudah memilih paket dengan ekstensi apa yang sesuai dengan OS yang digunakan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sampai di sini dulu artikel kali ini, semoga dapat dipahami langkah-langkah yang diberikan. Jika masih merasa kesulitan, silahkan baca artikel terkait seperti link yang dicantumkan di atas. Jika membutuhkan informasi lebih lanjut, silahkan hubungi kontak yang ada. Terima kasih. Sampai jumpa di artikel yang lainnya.&lt;/p&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Linux" /><category term="Terminal" /><summary type="html">Bismillahirrahmanirrahim.</summary></entry></feed>