<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-03-30T17:49:13+08:00</updated><id>/feed.xml</id><entry><title type="html">Mail Merge Untuk Pembuatan Surat Massal</title><link href="/2021/02/23/Mail-Merge-untuk-Pembuatan-Surat-Massal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mail Merge Untuk Pembuatan Surat Massal" /><published>2021-02-23T00:00:00+08:00</published><updated>2021-02-23T00:00:00+08:00</updated><id>/2021/02/23/Mail-Merge-untuk-Pembuatan-Surat-Massal</id><content type="html" xml:base="/2021/02/23/Mail-Merge-untuk-Pembuatan-Surat-Massal.html">&lt;p&gt;Bismillahirahmanirrahim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hal pertama yang harus diketahui pertama kali adalah mail merge itu sendiri. &lt;em&gt;Mail merge&lt;/em&gt; atau dalam bahasa Indonesia dikenal sebagai surat massal merupakan fasilitas yang disediakan &lt;em&gt;word processor&lt;/em&gt; untuk membuat surat massal di mana format dokumen yang dibuat hanya sekali, dan untuk pengisian bagian tertentu dalam surat seperti nama penerima dan alamatnya diisi menggunakan bantuan database yang dapat dibuat menggunakan &lt;em&gt;spreadsheets&lt;/em&gt; atau dalam Ms. Office dapat menggunakan Ms. Excel atau Ms. Access.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dokumen surat biasa ditemui baik di instansi pendidikan, pemerintahan, maupun di perusahaan. Contoh surat seperti &lt;strong&gt;Surat Undangan&lt;/strong&gt; dapat memanfaatkan fasilitas &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt; dalam pembuatannya. &lt;em&gt;Kenapa?&lt;/em&gt; Karena surat seperti itu ditujukan ke banyak orang dengan alamat yang berbeda-beda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Membuat surat dengan &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt;, maka akan ada dua buah jenis file yang dibutuhkan, [1] Dokumen &lt;em&gt;word&lt;/em&gt; untuk pembuatan format surat, dan [2] dokumen &lt;em&gt;spreadsheets&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;access&lt;/em&gt; untuk menampung data penerima surat. Jika menggunakan WPS Office, maka dokumen yang dibuat yaitu &lt;em&gt;word&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;spreadsheets&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Membuat Format dan Data &lt;em&gt;Mail Merge&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Berikut ini contoh format surat undangan, untuk bagian yang di-&lt;em&gt;highlight&lt;/em&gt; atau yang ditandai merupakan bagian yang akan dibuatkan &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt; :&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Berikutnya dibuatkan data &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt; melalui program &lt;em&gt;spreadsheets&lt;/em&gt;, dalam hal ini menggunakan WPS Spreadsheets. Data yang dibuat yaitu nama dan alamat penerima surat. Berikut contoh datanya :&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Membuat &lt;em&gt;Mail Merge&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Untuk membuat &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt;, pilih menu &lt;strong&gt;References - Mail Merge&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Setelah itu, akan muncul menu baru dengan nama &lt;strong&gt;Mailings&lt;/strong&gt;. Lanjutkan untuk memilih data dengan mengklik bagian &lt;strong&gt;Open Data Source&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_4.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Setelah &lt;em&gt;data source&lt;/em&gt; terbuka menu-menu yang ada akan aktif.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_5.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Melakukan Insert Merge Field&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Untuk memasukkan data yang ada pada &lt;em&gt;data source&lt;/em&gt; ke format surat yang telah dibuat, posisikan kursor pada bagian yang ingin diisikan data lalu pilih &lt;strong&gt;Insert Merge Field&lt;/strong&gt; seperti berikut.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_6.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Akan tampil kotak dialog seperti berikut. Pada bagian &lt;strong&gt;Insert&lt;/strong&gt;, pilih &lt;strong&gt;Database fields&lt;/strong&gt; dan pada bagian &lt;strong&gt;Fields&lt;/strong&gt; pilih data &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt; yang sesuai. Pada contoh pilih field untuk nama penerima. Lalu klik &lt;strong&gt;Insert&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;Close&lt;/strong&gt;. Lakukan langkah yang sama untuk bagian alamat penerima.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_7.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_8.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Berikut hasil dari &lt;em&gt;insert merge field&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_9.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Contoh akhir seperti tampilan di bawah ini.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Mengaktifkan Data &lt;em&gt;Mail Merge&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Untuk mengaktifkan data dan menampilkan data yang ada dalam database, pada menu &lt;strong&gt;Mailings&lt;/strong&gt; pilih &lt;strong&gt;View Merged Data&lt;/strong&gt;. Hasilnya akan seperti berikut.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_10.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;* Warna kuning yang ada sebagai &lt;em&gt;highlight&lt;/em&gt; dapat dihilangkan pada menu &lt;strong&gt;Home - Text Highlight Color&lt;/strong&gt;. Ini dibuat sebelumnya untuk menandai bagian &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Untuk melakukan navigasi dan melihat-lihat hasil dari &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt;, di menu &lt;strong&gt;Mailings&lt;/strong&gt; terdapat &lt;strong&gt;First Record, Previous Record, Next Record&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;Last Record&lt;/strong&gt;. Dapat juga melakukan inputan langsung data yang ke berapa yang ingin dilihat.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Mencetak Mail Merge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Untuk memudahkan pengelolaan surat massal, lakukan &lt;strong&gt;Merge to New Document&lt;/strong&gt; seperti pilihan pada gambar berikut.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_11.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Pada pilihan berikut, pilih &lt;strong&gt;All&lt;/strong&gt; untuk menggabungkan surat massal yang telah dibuat pada sebuah dokumen baru.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_12.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Berikut tampilan surat massal pada dokumen baru pada tampilan &lt;strong&gt;Print Preview&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post3/Post3_13.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Simpan dokumen tersebut agar dapat dilakukan pencetakan pada suatu waktu.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Akhirnya kita telah berada pada bagian akhir artikel pembuatan data &lt;em&gt;mail merge&lt;/em&gt; (surat massal), cara yang sama dapat dilakukan untuk pembuatan label seperti label undangan. Jika bermanfaat, silahkan share artikel ini. Terima kasih.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Word" /><summary type="html">Bismillahirahmanirrahim. Hal pertama yang harus diketahui pertama kali adalah mail merge itu sendiri. Mail merge atau dalam bahasa Indonesia dikenal sebagai surat massal merupakan fasilitas yang disediakan word processor untuk membuat surat massal di mana format dokumen yang dibuat hanya sekali, dan untuk pengisian bagian tertentu dalam surat seperti nama penerima dan alamatnya diisi menggunakan bantuan database yang dapat dibuat menggunakan spreadsheets atau dalam Ms. Office dapat menggunakan Ms. Excel atau Ms. Access. Dokumen surat biasa ditemui baik di instansi pendidikan, pemerintahan, maupun di perusahaan. Contoh surat seperti Surat Undangan dapat memanfaatkan fasilitas mail merge dalam pembuatannya. Kenapa? Karena surat seperti itu ditujukan ke banyak orang dengan alamat yang berbeda-beda. Membuat surat dengan mail merge, maka akan ada dua buah jenis file yang dibutuhkan, [1] Dokumen word untuk pembuatan format surat, dan [2] dokumen spreadsheets atau access untuk menampung data penerima surat. Jika menggunakan WPS Office, maka dokumen yang dibuat yaitu word dan spreadsheets. Membuat Format dan Data Mail Merge Berikut ini contoh format surat undangan, untuk bagian yang di-highlight atau yang ditandai merupakan bagian yang akan dibuatkan mail merge : Berikutnya dibuatkan data mail merge melalui program spreadsheets, dalam hal ini menggunakan WPS Spreadsheets. Data yang dibuat yaitu nama dan alamat penerima surat. Berikut contoh datanya : Membuat Mail Merge Untuk membuat mail merge, pilih menu References - Mail Merge. Setelah itu, akan muncul menu baru dengan nama Mailings. Lanjutkan untuk memilih data dengan mengklik bagian Open Data Source. Setelah data source terbuka menu-menu yang ada akan aktif. Melakukan Insert Merge Field Untuk memasukkan data yang ada pada data source ke format surat yang telah dibuat, posisikan kursor pada bagian yang ingin diisikan data lalu pilih Insert Merge Field seperti berikut. Akan tampil kotak dialog seperti berikut. Pada bagian Insert, pilih Database fields dan pada bagian Fields pilih data mail merge yang sesuai. Pada contoh pilih field untuk nama penerima. Lalu klik Insert dan Close. Lakukan langkah yang sama untuk bagian alamat penerima. Berikut hasil dari insert merge field. Contoh akhir seperti tampilan di bawah ini. Mengaktifkan Data Mail Merge Untuk mengaktifkan data dan menampilkan data yang ada dalam database, pada menu Mailings pilih View Merged Data. Hasilnya akan seperti berikut. * Warna kuning yang ada sebagai highlight dapat dihilangkan pada menu Home - Text Highlight Color. Ini dibuat sebelumnya untuk menandai bagian mail merge. Untuk melakukan navigasi dan melihat-lihat hasil dari mail merge, di menu Mailings terdapat First Record, Previous Record, Next Record dan Last Record. Dapat juga melakukan inputan langsung data yang ke berapa yang ingin dilihat. Mencetak Mail Merge Untuk memudahkan pengelolaan surat massal, lakukan Merge to New Document seperti pilihan pada gambar berikut. Pada pilihan berikut, pilih All untuk menggabungkan surat massal yang telah dibuat pada sebuah dokumen baru. Berikut tampilan surat massal pada dokumen baru pada tampilan Print Preview. Simpan dokumen tersebut agar dapat dilakukan pencetakan pada suatu waktu. Akhirnya kita telah berada pada bagian akhir artikel pembuatan data mail merge (surat massal), cara yang sama dapat dilakukan untuk pembuatan label seperti label undangan. Jika bermanfaat, silahkan share artikel ini. Terima kasih.</summary></entry><entry><title type="html">Membuat Daftar Isi Otomatis Dengan Memanfaatkan Toc Dan Style</title><link href="/2021/02/12/Membuat-Daftar-Isi-Otomatis-dengan-Memanfaatkan-TOC-dan-Style.html" rel="alternate" type="text/html" title="Membuat Daftar Isi Otomatis Dengan Memanfaatkan Toc Dan Style" /><published>2021-02-12T00:00:00+08:00</published><updated>2021-02-12T00:00:00+08:00</updated><id>/2021/02/12/Membuat-Daftar-Isi-Otomatis-dengan-Memanfaatkan-TOC-dan-Style</id><content type="html" xml:base="/2021/02/12/Membuat-Daftar-Isi-Otomatis-dengan-Memanfaatkan-TOC-dan-Style.html">&lt;p&gt;Bismillahirahmanirrahim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di artikel kali ini akan saya berikan pemahaman mengenai penerapan daftar isi pada dokumen. Pembuatan daftar isi dimaksudkan untuk menampilkan ringkasan keseluruhan isi pada suatu karya tulis yang dibuat. Mungkin masih banyak yang belum memahami jika pembuatan daftar isi dapat dilakukan secara otomatis. Tentunya dengan cara ini akan mengefisienkan waktu yang digunakan dibandingkan dengan membuat daftar isi secara manual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Untuk tujuan tersebut kita gunakan file yang sudah dibuat sebelumnya.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;../../../2021/01/15/Membuat-Penomoran-Halaman-yang-Berbeda-dengan-Menggunakan-Section.html&quot;&gt;Membuat Penomoran Halaman yang Berbeda dengan Menggunakan Section&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Memodifikasi Style Heading&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Pada file tersebut, seleksi judul halaman sebagai langkah awal pembuatan daftar isi. Selanjutnya, pada menu &lt;strong&gt;Home&lt;/strong&gt;, pilih referensi style yang ada dalam hal ini pilih &lt;strong&gt;Heading 1&lt;/strong&gt; .&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Klik kanan pada style tersebut sehingga tampil kotak dialog berikut.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Di bawah ini keterangan masing-masing Formatting.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Pict2_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;

    &lt;ol&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Font Face&lt;/strong&gt;: jenis huruf yang akan digunakan.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Font Size&lt;/strong&gt;: ukuran yang akan ditetapkan pada huruf.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Text Formatting&lt;/strong&gt;: format huruf yang umum digunakan seperti &lt;strong&gt;bold&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;italic&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Text Alignment&lt;/strong&gt;: perataan teks seperti rata kiri, rata tengah, rata kanan, dan rata kiri-kanan.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Line Spacing&lt;/strong&gt;: spasi baris atau jarak antar baris dalam paragraf.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Paragraf Space&lt;/strong&gt;: memberikan jarak spasi antarparagraf.&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Indent&lt;/strong&gt;: menambah atau mengurangi indentasi paragraf.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
    &lt;p&gt;Untuk memudahkan memahami, lihat gambar di bawah ini.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Pict2_3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Berikut hasil pengaturan style &lt;strong&gt;Heading 1&lt;/strong&gt; untuk judul halaman.&lt;/p&gt;
    &lt;blockquote&gt;Gambar yang ditampilkan sebelumnya sengaja berbeda dengan maksud untuk memperjelas indent (left indent) paragrafnya yang mana pengaturan tersebut untuk style Heading 2.&lt;/blockquote&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_5.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Menyisipkan Daftar Isi&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Selanjutnya, untuk menyisipkan daftar isi pada dokumen, posisikan kursor berada pada halaman daftar isi kemudian pilih menu &lt;strong&gt;References&lt;/strong&gt; lalu pilih &lt;strong&gt;Insert TOC&lt;/strong&gt;. Kotak dialog berikut ditampilkan.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Tampilan di bawah ini hasil yang akan diterapkan pada dokumen di mana pada bagian &lt;strong&gt;Show levels&lt;/strong&gt; diubah dari 3 menjadi 2. Dengan demikian, jumlah level heading yang ditampilkan hanya akan ada dua level yaitu &lt;strong&gt;Heading 1&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;Heading 2&lt;/strong&gt;. Klik &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_6.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Daftar isi yang baru saja disisipkan ditampilkan pada dokumen.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_7.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Mengubah Style TOC&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Setelah menerapkan daftar isi pada dokumen bukan berarti pembuatan daftar isi selesai. Kita masih harus menyesuaikan pemformatan pada dokumen dalam hal ini style TOC seperti jenis huruf spasi baris, spasi paragraf, indentasi, dan sebagainya.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Kembali ke menu &lt;strong&gt;Home&lt;/strong&gt;, klik kanan pada style &lt;strong&gt;TOC&lt;/strong&gt; (style yang terbentuk setelah penyisipan daftar isi), pilih &lt;strong&gt;Modify Style&lt;/strong&gt;. Langkah ini sama dengan yang dilakukan saat memodifikasi style heading.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_8.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Silahkan modifikasi pemformatan style TOC seperti yang diinginkan.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_9.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Contoh akhir seperti tampilan di bawah ini.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_10.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Memperbaharui Daftar Isi&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Untuk apa dilakukan pembaharuan daftar isi sedangkan pemformatan sudah dilakukan? Tunggu dulu, pembaruan daftar isi bukan terkait pemformatan daftar isi melainkan pembaharuan terhadap konten daftar isi yang terus bertambah sepanjang pengeditan dokumen. Ini termasuk penambahan heading dan subheading dokumen. Hal ini dilakukan agar isi dokumen yang termasuk heading dan subheading tampil pada daftar isi. Saya rasa kalian sudah bisa memahaminya. Baik, kita lanjutkan.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Untuk memperbaharui daftar isi, klik menu &lt;strong&gt;References&lt;/strong&gt;, di sana ada tool &lt;strong&gt;Update TOC&lt;/strong&gt; yang bertujuan untuk memperbaharui daftar isi yang ada. Klik menu tersebut, sehingga tampil &lt;em&gt;pop-up&lt;/em&gt; seperti di bawah ini.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_11.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Dua opsi yang ada yaitu &lt;strong&gt;Update page numbers only&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;Update entire table&lt;/strong&gt;. Opsi yang pertama dipilih jika tidak ingin memperbaharui heading dan subheading pada dokumen untuk tampil di halaman TOC/daftar isi meskipun terdapat penambahan yang sudah dibuat sebelumnya dan dengan opsi ini pula hanya memperbaharui nomor halaman dari TOC yang sudah ada sebelumnya. Sedangkan opsi kedua dipilih jika ingin memperbaharui heading, subheading, dan nomor halaman yang terdapat pada TOC.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Untuk langkah ini, dipilih opsi yang kedua yaitu Update entire table sehingga seluruh heading dan subheading dan pembaharuan halamannya ditampilkan pada daftar isi. Berikut tampilan akhir dari daftar isi yang dibuat ini.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post2/Post2_12.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Kesimpulan&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Pembuatan daftar isi secara manual boleh saja dilakukan, tetapi bayangkan jika jumlah halaman yang ada hingga memasuki angka ratusan tentu dengan cara ini menjadi tidak efisien, bukan? Nah, dengan langkah-langkah yang dilakukan sebelumnya yaitu membuat daftar isi secara otomatis akan memudahkan bagi penyusun suatu karya ilmiah termasuk di dalamnya efisiensi waktu yang digunakan. Dengan cara yang seperti ini pula akan menghadirkan makna semantik pada dokumen dan juga dokumen yang dibuat akan semakin rapi tentunya.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Langkah-langkah pembuatan daftar isi ini tidak hanya dapat diterapkan pada &lt;em&gt;word processing&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Microsoft Word&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;WPS Writer&lt;/strong&gt; tetapi juga pada &lt;em&gt;word processing&lt;/em&gt; lain seperti &lt;strong&gt;LibreOffice&lt;/strong&gt; atau bahkan &lt;strong&gt;Google Document&lt;/strong&gt; yang berbasis online. Bagaimana, menarik bukan?&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Akhirnya, demikian artikel mengenai pembuatan daftar isi otomatis ini semoga memberikan manfaat. Silahkan share dengan yang lainnya supaya sama-sama mengetahui. Terima kasih.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Word" /><summary type="html">Bismillahirahmanirrahim. Di artikel kali ini akan saya berikan pemahaman mengenai penerapan daftar isi pada dokumen. Pembuatan daftar isi dimaksudkan untuk menampilkan ringkasan keseluruhan isi pada suatu karya tulis yang dibuat. Mungkin masih banyak yang belum memahami jika pembuatan daftar isi dapat dilakukan secara otomatis. Tentunya dengan cara ini akan mengefisienkan waktu yang digunakan dibandingkan dengan membuat daftar isi secara manual. Untuk tujuan tersebut kita gunakan file yang sudah dibuat sebelumnya. Baca Membuat Penomoran Halaman yang Berbeda dengan Menggunakan Section</summary></entry><entry><title type="html">Membuat Penomoran Halaman Yang Berbeda Dengan Menggunakan Section</title><link href="/2021/01/15/Membuat-Penomoran-Halaman-yang-Berbeda-dengan-Menggunakan-Section.html" rel="alternate" type="text/html" title="Membuat Penomoran Halaman Yang Berbeda Dengan Menggunakan Section" /><published>2021-01-15T00:00:00+08:00</published><updated>2021-01-15T00:00:00+08:00</updated><id>/2021/01/15/Membuat-Penomoran-Halaman-yang-Berbeda-dengan-Menggunakan-Section</id><content type="html" xml:base="/2021/01/15/Membuat-Penomoran-Halaman-yang-Berbeda-dengan-Menggunakan-Section.html">&lt;p&gt;Bismillahirahmanirrahim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelumnya saya jelaskan dulu &lt;em&gt;kenapa&lt;/em&gt; kita mesti membuat halaman yang berbeda untuk dokumen yang dibuat dalam satu file. Biasanya, banyak yang membuat filenya dalam beberapa file entah itu dengan alasan penomoran halaman yang berbeda atau dokumen tersebut memiliki orientasi yang berbeda ada yang portrait dan ada yang landscape. Dengan cara seperti itu tentunya tidak efisien untuk membuat satu buah dokumen dengan pemisahan beberapa file. Dokumen yang biasa dibuat seperti paper/makalah, skripsi, tesis atau bahkan dokumen cetak lainnya seperti modul pembelajaran misalnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kenapa halamannya berbeda? Tentu saja karena dokumen yang dibuat umumnya di dalamnya terdapat sampul, kata pengantar, daftar isi, bab pendahuluan, isi, dan penutup, serta daftar pustaka. Penomoran halaman untuk kata pengantar dan daftar isi tentunya tidak sama dengan bab-bab dan daftar pustaka. Termasuk juga ada halaman yang dibuat di bagian atas margin dan ada juga yang dibuat di bagian bawah margin. Tentunya, seperti yang saya katakan sebelumnya tidak efisien bukan? Nah, di artikel ini akan diberikan pemahaman dan tentunya dapat diterapkan saat membuat dokumen kita yang baru ke depannya. Ok, langsung saja kita bahas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di artikel ini kita menggunakan program WPS Office yah untuk membuat dokumennya. Tapi tunggu dulu, langkah-langkah ini tentunya dapat juga diterapkan pada program office lain seperti Microsoft Word.&lt;/p&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Membuat Dokumen Baru&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Hal yang pertama yang mesti dilakukan tentunya membuat dokumen baru, bukan? Untuk bagian ini saya yakin semuanya sudah bisa, iya &lt;em&gt;nggak&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Ukuran Kertas dan Margin&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dalam membuat dokumen karya tulis seperti &lt;em&gt;paper&lt;/em&gt;, biasanya kita disuruh untuk menyesuaikan format kertas yang digunakan, ukuran kertas dan margin tentunya hal yang paling ditegaskan penggunaannya. Karya tulis ilmiah yang biasa kita baca biasanya memiliki format ukuran kertas A4 dengan margin 4 cm bagian kiri dan atas serta margin 3 cm untuk bagian kanan dan bawah. Untuk gambarannya kurang lebih seperti di bawah ini.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Pict1_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Untuk mengatur ukuran kertas, pada menu &lt;strong&gt;Page Layout&lt;/strong&gt;, pilih &lt;strong&gt;Size&lt;/strong&gt;, kemudian pilih &lt;strong&gt;A4&lt;/strong&gt; untuk ukuran kertasnya. Berikutnya, di menu yang sama pilih &lt;strong&gt;Margins&lt;/strong&gt;. Karena kita akan mengatur format seperti ilustrasi di atas, untuk itu pilih &lt;strong&gt;Custom Margins...&lt;/strong&gt; sehingga kotak dialog &lt;strong&gt;Page Setup&lt;/strong&gt; ditampilkan.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_1.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Atur margin, pada bagian &lt;strong&gt;Top dan Left&lt;/strong&gt; 4 cm sedangkan bagian &lt;strong&gt;Bottom dan Right&lt;/strong&gt; 3 cm. Tekan &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; jika selesai.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Membuat Judul Halaman&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dalam sebuah karya tulis tentunya terdapat judul di tiap halaman tertentu seperti Kata Pengantar, Daftar Isi, dan sebagainya. Nah, di bagian ini akan dibuat judul tersebut dengan format Style normal atau biasa. Sebaiknya dalam membuat judul halaman dibuat berdasarkan style pemformatan teks agar memudahkan dalam membuat daftar isi. Tapi, untuk saat ini kita buat dengan format biasa. Untuk cara tersebut akan dimuat di artikel yang lain.&lt;/p&gt;
    &lt;p class=&quot;featured-link&quot;&gt;Baca &lt;a href=&quot;../../../2021/02/12/Membuat-Daftar-Isi-Otomatis-dengan-Memanfaatkan-TOC-dan-Style.html&quot;&gt;Membuat Daftar Isi Otomatis dengan Memanfaatkan TOC dan Style&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Baik, di bawah ini dapat dilihat contoh judul halaman dalam membuat paper/makalah.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Membagi Halaman ke dalam Section&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bagian ini merupakan bagian inti tujuan pembuatan artikel yang kalian baca ini. Di mana halaman yang dibuat akan berbeda dalam hal penomoran halamannya. Untuk membuat yang demikian, membagi halaman ke dalam section yang berbeda akan memberikan efisiensi penggunaan jumlah file yang biasanya dipisah di tiap bagiannya, ini merupakan kebanyakan paper yang biasa ditemui. Dengan adanya pembagian section paper yang dibuat tentunya berada dalam satu file saja. Masih bingung? Baiklah, kita langsung saja membuatnya.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Sebelumnya, perlu diketahui jika dalam satu paper terdapat sampul, daftar isi dan kata pengantar, serta bab-bab materi dan daftar pustaka. Dengan demikian terdapat setidaknya tiga buah section yang akan dibuat dengan asumsi letak penomoran halaman berada pada bagian yang sama. Misalnya, di sebelah kanan bawah. Untuk karya tulis tertentu mengharuskan penomoran halaman yang terdapat judul halamannya seperti bab berbeda dengan halaman-halaman berikutnya. Untuk yang semacam ini, silahkan kembangkan lagi tentunya setelah memahami artikel yang ada ini. Baik, kita lanjutkan.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Untuk pembuatan nomor halaman antara sampul dan kata pengantar ada hal yang berbeda. Letak perbedaannya yaitu di mana halaman sampul tidak terdapat adanya nomor halaman akan tetapi nomor ini tampil di halaman kata pengantar. Nah, pada bagian ini kita akan memulai memisahkan section halaman.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Pada menu &lt;strong&gt;Page Layout&lt;/strong&gt;, pada toolbar &lt;strong&gt;Breaks&lt;/strong&gt; pilih &lt;strong&gt;Next Page Section Break&lt;/strong&gt; seperti tampilan berikut.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_4.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Berikutnya antara kata pengantar dan daftar isi masih dengan penomoran yang sama. Untuk itu kita hanya membagi halamannya saja bukan penomoran halamannya.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Pilih menu &lt;strong&gt;Insert&lt;/strong&gt;, pada tool &lt;strong&gt;Breaks&lt;/strong&gt; pilih &lt;strong&gt;Page Break&lt;/strong&gt;. Dengan cara ini pula dapat digunakan untuk mengurangi penggunaan enter pada halaman hanya jika digunakan untuk memindahkan konten di bawahnya ke halaman berikutnya.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_5.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Berikutnya, lanjutkan untuk pemisahan halaman antara daftar isi dan bab pendahuluan. Dalam hal ini penomoran halamannya akan berbeda. Untuk itu dibuatkan lagi pemisahan section. Silahkan mengacu pada langkah sebelumnya. Begitu pula dengan bab pendahuluan dan bab pembahasan, pemisahannya tentu hanya pada halamannya saja bukan penomorannya. Jadi, sesuaikan dengan seperlunya saja.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Pembuatan Nomor Halaman&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Langkah berikutnya adalah membuat nomor halaman.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Untuk membuat nomor halaman, pilih menu &lt;strong&gt;Insert&lt;/strong&gt;, pada bagian &lt;strong&gt;Page Number&lt;/strong&gt; pilih letak penomoran halaman yang diinginkan. Sebagai contoh, kita pilih &lt;strong&gt;Footer Right&lt;/strong&gt;. Dengan demikian, nomor halaman ditampilkan di bagian kanan-bawah halaman.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_6.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Sampai pada langkah ini kita sudah berhasil membuat halaman pada dokumen. Selanjutnya, membagi penomoran halaman dengan format yang berbeda.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Penomoran Halaman yang Berbeda&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Membuat nomor halaman yang berbeda pada bagian tertentu tentunya harus dipisahkan dengan section yang berbeda dan ini sudah kita lakukan seperti langkah sebelumnya.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Setelah membuat penomoran halaman pada bagian sebelumnya akan tampil &lt;em&gt;contextual menu&lt;/em&gt; dalam hal ini &lt;strong&gt;Header and Footer&lt;/strong&gt;. Jika tidak tampil, pilih menu &lt;strong&gt;Insert&lt;/strong&gt; lalu &lt;strong&gt;Header and Footer&lt;/strong&gt; atau klik dua kali pada bagian footer halaman.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_7.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Pada tampilan di atas, pilih &lt;strong&gt;Page Number...&lt;/strong&gt; sehingga tampil kotak dialog &lt;strong&gt;Insert Page Number&lt;/strong&gt;. Ubah format penomoran dengan memilih nilai yang ada pada bagian &lt;strong&gt;Format&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_8.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Salah satu hal yang berbeda antara WPS Office dan Microsoft Word, adalah seperti tampilan di bawah ini di mana kita dapat langsung mengubah format penomoran dengan mengeklik Page number format lalu mengubahnya pada bagian format.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_9.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Saya jelaskan sedikit mengenai penomoran halaman. Penomoran halaman biasanya terdapat dua format yang berbeda yang digabung dalam dokumen yang sama yaitu angka romawi &lt;em&gt;lowercase&lt;/em&gt; yaitu i, ii, iii, dst. dan format angka arab yaitu 1, 2, 3, dst. Mungkin sudah dapat dipahami perbedaan keduanya dan letak format tersebut berada di halaman yang mana.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Kita lanjut untuk menghilangkan penomoran halaman pada bagian sampul. Pada footer halaman kata pengantar, nonaktifkan &lt;strong&gt;Link to Previous&lt;/strong&gt;. Lihat tampilan di bawah ini.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_10.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Setelah itu, kita scroll ke atas ke footer halaman sampul. Klik nomor halamannya kemudian tekan tombol backspace atau delete yang ada pada keyboard. Berikut ini adalah tampilan akhirnya. Hal lain yang juga dapat dilihat adalah terdapat tulisan &lt;strong&gt;Footer - Section 1&lt;/strong&gt; yang mendandakan kita sedang berada pada footer halaman dengan Section 1.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_11.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_12.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Berikutnya, kita pindah ke footer halaman kata pengantar. Kita atur penomoran halaman kembali. Seperti sebelumnya, lakukan langkah uuntuk menampilkan kotak dialog &lt;strong&gt;Insert Page Number&lt;/strong&gt; seperti berikut. Pada &lt;strong&gt;Page numbering&lt;/strong&gt; bagian &lt;strong&gt;Start at&lt;/strong&gt; pilih angka &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt;. Kemudian pada &lt;strong&gt;Apply to&lt;/strong&gt; pilih &lt;strong&gt;From current page&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_13.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Setelah mengikuti langkah tersebut, tampillah penomoran halaman seperti berikut.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_14.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Kita lanjutkan untuk mengubah format penomoran halaman bab pendahuluan hingga daftar pustaka. Pada bagian footer bab pendahuluan, kali ini kita gunakan langkah yang lebih singkat yaitu dengan mengeklik &lt;strong&gt;Page number format&lt;/strong&gt;, bagian &lt;strong&gt;Format&lt;/strong&gt; pilih format angka arab seperti berikut. Lalu pada &lt;strong&gt;Apply to&lt;/strong&gt; pilih &lt;strong&gt;Current section&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_15.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Selanjutnya, klik &lt;strong&gt;Rearrange page number&lt;/strong&gt; lalu pilih angka &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; dengan maksud penomoran halaman dimulai kembali dari awal.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_16.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Nah, setelah mengikuti langkah-langkah di atas kita sudah berhasil menerapkan penomoran halaman berbeda pada dokumen Word. Berikut hasil akhirnya secara keseluruhan.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_17.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
    &lt;p&gt;Satu contoh lain yang dapat dibuat dengan menggunakan pembagian section pada halaman dokumen Word adalah membuat dua orientasi halman yang berbeda pada dokumen yang sama. Tampilan seperti di bawah ini.&lt;/p&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/Post1/Post1_18.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section&gt;
    &lt;h3&gt;Kesimpulan&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Pembuatan penomoran halaman yang berbeda pada dokumen yang sama tentunya menjadi hal yang perlu diperhatikan. Dengan cara seperti ini, kita dapat menghemat pembuatan beberapa file namun hanya untuk satu tugas yang sama. Dengan cara ini pula kita dapat membaca keseluruhan dokumen secara leluasa dengan tidak membuka file pada tab-tab yang berbeda. Manfaat lain yg dapat diperoleh yaitu membuat orientasi halaman yang berbeda, ukuran kertas yang berbeda, membuat bingkai halaman yang berbeda, dan sebagainya.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Demikian artikel yang dibuat ini semoga dapat memberikan manfaat. Terima kasih sudah membaca artikel ini hingga akhir. Sampai jumpa di artikel berikutnya.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</content><author><name>Muhammad Fajri</name></author><category term="Word" /><summary type="html">Bismillahirahmanirrahim. Sebelumnya saya jelaskan dulu kenapa kita mesti membuat halaman yang berbeda untuk dokumen yang dibuat dalam satu file. Biasanya, banyak yang membuat filenya dalam beberapa file entah itu dengan alasan penomoran halaman yang berbeda atau dokumen tersebut memiliki orientasi yang berbeda ada yang portrait dan ada yang landscape. Dengan cara seperti itu tentunya tidak efisien untuk membuat satu buah dokumen dengan pemisahan beberapa file. Dokumen yang biasa dibuat seperti paper/makalah, skripsi, tesis atau bahkan dokumen cetak lainnya seperti modul pembelajaran misalnya. Kenapa halamannya berbeda? Tentu saja karena dokumen yang dibuat umumnya di dalamnya terdapat sampul, kata pengantar, daftar isi, bab pendahuluan, isi, dan penutup, serta daftar pustaka. Penomoran halaman untuk kata pengantar dan daftar isi tentunya tidak sama dengan bab-bab dan daftar pustaka. Termasuk juga ada halaman yang dibuat di bagian atas margin dan ada juga yang dibuat di bagian bawah margin. Tentunya, seperti yang saya katakan sebelumnya tidak efisien bukan? Nah, di artikel ini akan diberikan pemahaman dan tentunya dapat diterapkan saat membuat dokumen kita yang baru ke depannya. Ok, langsung saja kita bahas. Di artikel ini kita menggunakan program WPS Office yah untuk membuat dokumennya. Tapi tunggu dulu, langkah-langkah ini tentunya dapat juga diterapkan pada program office lain seperti Microsoft Word. Membuat Dokumen Baru Hal yang pertama yang mesti dilakukan tentunya membuat dokumen baru, bukan? Untuk bagian ini saya yakin semuanya sudah bisa, iya nggak? Ukuran Kertas dan Margin Dalam membuat dokumen karya tulis seperti paper, biasanya kita disuruh untuk menyesuaikan format kertas yang digunakan, ukuran kertas dan margin tentunya hal yang paling ditegaskan penggunaannya. Karya tulis ilmiah yang biasa kita baca biasanya memiliki format ukuran kertas A4 dengan margin 4 cm bagian kiri dan atas serta margin 3 cm untuk bagian kanan dan bawah. Untuk gambarannya kurang lebih seperti di bawah ini. Untuk mengatur ukuran kertas, pada menu Page Layout, pilih Size, kemudian pilih A4 untuk ukuran kertasnya. Berikutnya, di menu yang sama pilih Margins. Karena kita akan mengatur format seperti ilustrasi di atas, untuk itu pilih Custom Margins... sehingga kotak dialog Page Setup ditampilkan. Atur margin, pada bagian Top dan Left 4 cm sedangkan bagian Bottom dan Right 3 cm. Tekan OK jika selesai. Membuat Judul Halaman Dalam sebuah karya tulis tentunya terdapat judul di tiap halaman tertentu seperti Kata Pengantar, Daftar Isi, dan sebagainya. Nah, di bagian ini akan dibuat judul tersebut dengan format Style normal atau biasa. Sebaiknya dalam membuat judul halaman dibuat berdasarkan style pemformatan teks agar memudahkan dalam membuat daftar isi. Tapi, untuk saat ini kita buat dengan format biasa. Untuk cara tersebut akan dimuat di artikel yang lain. Baca Membuat Daftar Isi Otomatis dengan Memanfaatkan TOC dan Style Baik, di bawah ini dapat dilihat contoh judul halaman dalam membuat paper/makalah. Membagi Halaman ke dalam Section Bagian ini merupakan bagian inti tujuan pembuatan artikel yang kalian baca ini. Di mana halaman yang dibuat akan berbeda dalam hal penomoran halamannya. Untuk membuat yang demikian, membagi halaman ke dalam section yang berbeda akan memberikan efisiensi penggunaan jumlah file yang biasanya dipisah di tiap bagiannya, ini merupakan kebanyakan paper yang biasa ditemui. Dengan adanya pembagian section paper yang dibuat tentunya berada dalam satu file saja. Masih bingung? Baiklah, kita langsung saja membuatnya. Sebelumnya, perlu diketahui jika dalam satu paper terdapat sampul, daftar isi dan kata pengantar, serta bab-bab materi dan daftar pustaka. Dengan demikian terdapat setidaknya tiga buah section yang akan dibuat dengan asumsi letak penomoran halaman berada pada bagian yang sama. Misalnya, di sebelah kanan bawah. Untuk karya tulis tertentu mengharuskan penomoran halaman yang terdapat judul halamannya seperti bab berbeda dengan halaman-halaman berikutnya. Untuk yang semacam ini, silahkan kembangkan lagi tentunya setelah memahami artikel yang ada ini. Baik, kita lanjutkan. Untuk pembuatan nomor halaman antara sampul dan kata pengantar ada hal yang berbeda. Letak perbedaannya yaitu di mana halaman sampul tidak terdapat adanya nomor halaman akan tetapi nomor ini tampil di halaman kata pengantar. Nah, pada bagian ini kita akan memulai memisahkan section halaman. Pada menu Page Layout, pada toolbar Breaks pilih Next Page Section Break seperti tampilan berikut. Berikutnya antara kata pengantar dan daftar isi masih dengan penomoran yang sama. Untuk itu kita hanya membagi halamannya saja bukan penomoran halamannya. Pilih menu Insert, pada tool Breaks pilih Page Break. Dengan cara ini pula dapat digunakan untuk mengurangi penggunaan enter pada halaman hanya jika digunakan untuk memindahkan konten di bawahnya ke halaman berikutnya. Berikutnya, lanjutkan untuk pemisahan halaman antara daftar isi dan bab pendahuluan. Dalam hal ini penomoran halamannya akan berbeda. Untuk itu dibuatkan lagi pemisahan section. Silahkan mengacu pada langkah sebelumnya. Begitu pula dengan bab pendahuluan dan bab pembahasan, pemisahannya tentu hanya pada halamannya saja bukan penomorannya. Jadi, sesuaikan dengan seperlunya saja. Pembuatan Nomor Halaman Langkah berikutnya adalah membuat nomor halaman. Untuk membuat nomor halaman, pilih menu Insert, pada bagian Page Number pilih letak penomoran halaman yang diinginkan. Sebagai contoh, kita pilih Footer Right. Dengan demikian, nomor halaman ditampilkan di bagian kanan-bawah halaman. Sampai pada langkah ini kita sudah berhasil membuat halaman pada dokumen. Selanjutnya, membagi penomoran halaman dengan format yang berbeda. Penomoran Halaman yang Berbeda Membuat nomor halaman yang berbeda pada bagian tertentu tentunya harus dipisahkan dengan section yang berbeda dan ini sudah kita lakukan seperti langkah sebelumnya. Setelah membuat penomoran halaman pada bagian sebelumnya akan tampil contextual menu dalam hal ini Header and Footer. Jika tidak tampil, pilih menu Insert lalu Header and Footer atau klik dua kali pada bagian footer halaman. Pada tampilan di atas, pilih Page Number... sehingga tampil kotak dialog Insert Page Number. Ubah format penomoran dengan memilih nilai yang ada pada bagian Format. Salah satu hal yang berbeda antara WPS Office dan Microsoft Word, adalah seperti tampilan di bawah ini di mana kita dapat langsung mengubah format penomoran dengan mengeklik Page number format lalu mengubahnya pada bagian format. Saya jelaskan sedikit mengenai penomoran halaman. Penomoran halaman biasanya terdapat dua format yang berbeda yang digabung dalam dokumen yang sama yaitu angka romawi lowercase yaitu i, ii, iii, dst. dan format angka arab yaitu 1, 2, 3, dst. Mungkin sudah dapat dipahami perbedaan keduanya dan letak format tersebut berada di halaman yang mana. Kita lanjut untuk menghilangkan penomoran halaman pada bagian sampul. Pada footer halaman kata pengantar, nonaktifkan Link to Previous. Lihat tampilan di bawah ini. Setelah itu, kita scroll ke atas ke footer halaman sampul. Klik nomor halamannya kemudian tekan tombol backspace atau delete yang ada pada keyboard. Berikut ini adalah tampilan akhirnya. Hal lain yang juga dapat dilihat adalah terdapat tulisan Footer - Section 1 yang mendandakan kita sedang berada pada footer halaman dengan Section 1. Berikutnya, kita pindah ke footer halaman kata pengantar. Kita atur penomoran halaman kembali. Seperti sebelumnya, lakukan langkah uuntuk menampilkan kotak dialog Insert Page Number seperti berikut. Pada Page numbering bagian Start at pilih angka 1. Kemudian pada Apply to pilih From current page. Setelah mengikuti langkah tersebut, tampillah penomoran halaman seperti berikut. Kita lanjutkan untuk mengubah format penomoran halaman bab pendahuluan hingga daftar pustaka. Pada bagian footer bab pendahuluan, kali ini kita gunakan langkah yang lebih singkat yaitu dengan mengeklik Page number format, bagian Format pilih format angka arab seperti berikut. Lalu pada Apply to pilih Current section. Selanjutnya, klik Rearrange page number lalu pilih angka 1 dengan maksud penomoran halaman dimulai kembali dari awal. Nah, setelah mengikuti langkah-langkah di atas kita sudah berhasil menerapkan penomoran halaman berbeda pada dokumen Word. Berikut hasil akhirnya secara keseluruhan. Satu contoh lain yang dapat dibuat dengan menggunakan pembagian section pada halaman dokumen Word adalah membuat dua orientasi halman yang berbeda pada dokumen yang sama. Tampilan seperti di bawah ini. Kesimpulan Pembuatan penomoran halaman yang berbeda pada dokumen yang sama tentunya menjadi hal yang perlu diperhatikan. Dengan cara seperti ini, kita dapat menghemat pembuatan beberapa file namun hanya untuk satu tugas yang sama. Dengan cara ini pula kita dapat membaca keseluruhan dokumen secara leluasa dengan tidak membuka file pada tab-tab yang berbeda. Manfaat lain yg dapat diperoleh yaitu membuat orientasi halaman yang berbeda, ukuran kertas yang berbeda, membuat bingkai halaman yang berbeda, dan sebagainya. Demikian artikel yang dibuat ini semoga dapat memberikan manfaat. Terima kasih sudah membaca artikel ini hingga akhir. Sampai jumpa di artikel berikutnya.</summary></entry></feed>